<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribution à l'étude de la crevette rose Palaemon serratus (Pennant) : Exploitation, Biologie, Elevage, Epidémiologie</dc:title>
  <dc:creator>Campillo, Albert</dc:creator>
  <dc:subject>Shrimp farm</dc:subject>
  <dc:subject>Larval development</dc:subject>
  <dc:subject>Sex ratio</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding</dc:subject>
  <dc:subject>Growth</dc:subject>
  <dc:subject>Fishery</dc:subject>
  <dc:subject>Palaemon serratus</dc:subject>
  <dc:subject>Common prawn</dc:subject>
  <dc:subject>Elevage</dc:subject>
  <dc:subject>Développement larvaire</dc:subject>
  <dc:subject>Sex ratio</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Croissance</dc:subject>
  <dc:subject>Pêche</dc:subject>
  <dc:subject>Palaemon serratus</dc:subject>
  <dc:subject>Crevette rose</dc:subject>
  <dc:description>This these is the result of several years of investigations conducted on the common prawn Palaemon serratus in the Roscoff (northern Brittany) and Yeu (bay of Biscay) sectors of the French Atlantic coast.  

Following a description of the fishery and fishing strategies, it deals with the species biological aspects, focusing on growth, lifespan, sex-ratio and breeding. Hypotheses on the reasons for apparent variations in interannual abundance are drawn up and compared with field observations. 

The second part is devoted to production experiments in a controlled environment (hatchery), explaining how larvae are obtained and their development and survival with respect to food, density and physical parameters like salinity and temperature. The link between nucleic acid changes and larval development is then analysed. 

The third part focuses on the rearing of post-larvae in order to produce adults, examining the variables which foster fast growth. After analysing the diet and nutritional needs, the influence of the protein content on weight gain, the way feed is presented and the addition of compound feeds are examined. 

The last chapter deals with problems of disease due to the ciliate Ascophrys rodor which P. serratus are exposed to in shrimp farms.</dc:description>
  <dc:description>La présente thèse résulte de plusieurs années d'investigations sur la crevette rose Palaemon serratus sur la côte atlantique française dans les secteurs de Roscoff (nord Bretagne) et Yeu (golfe de Gascogne). 

Après avoir décrit les pêcheries et la stratégie de pêche, elle aborde les questions relatives à la biologie de l'espèce en traitant de la croissance, de la longévité, de l'évolution du sex-ratio et de la reproduction. Des hypothèses sur les causes des variations interannuelles de l'abondance apparente sont formulées et confrontées aux observations de terrain. 

La seconde partie, dédiée à des expériences de production en milieu contrôlé (élevage), détaille le processus d'obtention des larves, le développement larvaire, leur survie en fonction de la nourriture, de la densité et de paramètres physiques comme la salinité, la température, puis analyse le lien entre l'évolution des acides nucléiques et le développement des larves. 

Le troisième partie consacrée à l'élevage des post-larves en vue de la production d'adultes examine les paramètres favorables à une croissance rapide. Après une analyse du régime alimentaire et des besoins nutritionnels, l'influence sur la croissance pondérale du taux de protéines, du mode de présentation des aliments et de l'ajout d'aliments composés est examinée. 

La dernière partie est consacrée aux problèmes de pathologie dus au cilié Ascophrys rodor auxquels P. serratus est exposé dans le cadre des élevages.</dc:description>
  <dc:publisher>Université des sciences et techniques du Languedoc</dc:publisher>
  <dc:date>1979-06-29</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1979/these-1196.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1196/</dc:relation>
</oai_dc:dc>