<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contrat de Plan Etat Région Poitou-Charentes 1994-1998. Convention 98 RPC R 7 - Programme Pathologie - Rapport Final année 1998</dc:title>
  <dc:creator>Renault, Tristan</dc:creator>
  <dc:creator>Berthe, Franck</dc:creator>
  <dc:creator>Thebault, Anne</dc:creator>
  <dc:creator>Lipart, Cecile</dc:creator>
  <dc:creator>Chollet, Bruno</dc:creator>
  <dc:creator>Cochennec, Nathalie</dc:creator>
  <dc:creator>Haffner, Philippe</dc:creator>
  <dc:subject>Pathologie</dc:subject>
  <dc:subject>Pathogènes</dc:subject>
  <dc:subject>Virus</dc:subject>
  <dc:subject>Herpès virus</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Diagnostic</dc:subject>
  <dc:subject>Herpesviridae</dc:subject>
  <dc:description>Depuis 1991, des mortalités massives sporadiques sont rapportées, en France, de manière régulière chez des larves et des juvéniles de différentes espèces de mollusques bivalves marins. Certains de ces épisodes de mortalité ont pu être associés à la détection de virus. Ces derniers par leur morphologie, leur cycle de réplication et leur localisation ont été apparentés à la famille des Herpesviridae. Cependant, les outils de diagnostic disponibles jusqu'alors (histologie et microscopie électronique à transmission) n'étaient pas adaptés à l'étude de ces virus du fait de leur manque de spécificité et de la lourdeur de leur mise en oeuvre. Par ailleurs, se posait la question de l'implication des virus détectés dans les phénomènes de mortalité observés. En effet, les agents viraux étaient-ils responsables ou non des mortalités? Enfin, la présence de virus de type herpès chez des espèces de mollusques bivalves marins d'intérêt économique, largement consommés, amenait des interrogations quant à leur parenté avec des virus de la famille des Herpesviridae et tout particulièrement avec les herpèsvirus humains. Les coquillages devaient-ils être considérés comme des porteurs passifs d'herpèsvirus déjà connus, du fait de leur grande capacité de filtration, avec un risque potentiel? Le programme développé au sein du laboratoire IFREMER de La Tremblade avait pour but de tenter de répondre à ces différentes questions . 1) La mise au point d'un protocole de purification, à partir de larves d'huître creuse, Crassostrea gigas, infectées, a permis d'obtenir des quantités importantes de particules virales pures ainsi que d'extraire le matériel génétique viral. Il a ainsi été possible de développer des outils de diagnostic spécifiques (anticorps polyclonaux, sondes nucléiques marquées et amorces de PCR). Ces outils permettent aujourd'hui d'analyser rapidement un grand nombre d'échantillons lors de l'observation de phénomènes de mortalités survenant chez des coquillages d'intérêt économique et de rechercher de manière spécifique la présence de virus de type herpès. Le rôle de ces virus dans les problèmes de mortalités peut être ainsi explorer de manière précise. 2) Les essais portant sur la reproduction expérimentale de l'infection virale au laboratoire ont permis d'obtenir la démonstration du pouvoir pathogène du virus de type herpès chez les larves d'huître creuse, Crassostrea gigas. Il s'agit bien d'un virus responsable de phénomènes de mortalité à ce stade de développement chez cette espèce de bivalve. Cependant, pour les stades de développement plus avancés (juvéniles), les données sont moins claires. En effet, s'il a été possible de reproduire au laboratoire des phénomènes de mortalités associés à la détection de virus, les conditions expérimentales ne sont pas encore maîtrisées. Néanmoins, les résultats obtenus peuvent être expliquer par la nature même du virus en cause. Les virus appartenant à la famille des Herpesviridae nécessitent des conditions particulières pour s'exprimer et induire une infection. 3) Enfin, les travaux réalisés pour mieux classer les virus de type herpès observés chez les coquillages ont montré qu'il n'existait pas de relation étroite ou d'identité avec les herpèsvirus déjà décrits, tout particulièrement avec les herpèsvirus humains. Les travaux de séquençage, entre autres, ont permis de mettre en lumière l'originalité de ces virus par rapport aux membres de la famille des Herpesviridae. De plus, la démonstration de pouvoir pathogène du virus de type herpès infectant les larves d'huître creuse, Crassostrea gigas, ainsi que les observations de lésions cellulaires chez les animaux infectés au moyen de la microscopie électronique à transmission sont autant de données qui tendent à prouver l'existence d'une véritable maladie infectieuse et non l'existence d'un portage passif de virus par les mollusques.</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00043/15455/12830.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00043/15455/</dc:relation>
  <dc:rights>1998 Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>