<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Les glucides et l'évolution de la matière organique dans les sédiments marins</dc:title>
  <dc:creator>Delmas, Daniel</dc:creator>
  <dc:description>Carbohydrates have been analysed in arder to establish the state of organic matter in sediment. Samples were collected bath in neritic and oceanic (Orgon croises) areas. Reported data demonstrate that the insoluble-carbohydratesfsoluble-carbohydrates ratio (1/S) is a good indicator of organic matter evolution. In sediments, 1/S values ranging from 6 to 8 are associated with slightly-degraded organic matter, whereas values higher than 10 and eyen up to 30 relate to highly-degraded material. Furthermore, 1/S and CjN ratios generally show the same profile in sediments. The balance betweeh soluble (S) and insoluble (1) carbohydrates depends on the early stages of organic matter evolution, the soluble fraction being more easily degraded; such factors as sedimentation rates, redox potential, or&amp;anic matter origin, etc., have an influence on 1/S values. The increase of the 1/S ratio in sediments is also related to "stabilization" processes during burial.</dc:description>
  <dc:description>L'étude des glucides des sédiments a permis de préciser l'état de la matière organique.
Le rapport glucides insolubles/glucides solubles (1/S) apparaît dans les sédiments comme un bon indice du degré d'évolution de la matière organique.
Les échantillons étudiés ont été collectés dans diverses aires néritiques et océaniques, notamment au cours des campagnes« Orgon&gt;&gt;.
La distribution des glucides entre les fractions solubles (S) et insolubles (1) dépend de l'état de dégradation et de diagenèse précoce de la matière organique, la fraction soluble étant préférentiellement dégradée. De plus, les rapports 1/S et CfN présentent le plus souvent des profils identiques.
Les valeurs du rapport 1/S comprises entre 6 et 8 indiquent que la matière organique est relativement peu dégradée, par contre, des valeurs de ce rapport supérieures à 10, et pouvant atteindre 30, traduisent la présence d'un matériel très évolué. Par ailleurs, des facteurs tels que les taux de sédimentation, le potentiel d'oxydo-réduction, l'origine de la matière organique, etc., ont une influence marquée sur les valeurs du rapport 1/S. 
L'augmentation du rapport glucides insolubles/glucides solubles dans les sédiments est également liée à la « stabilisation » des glucides au cours de l'enfouissement selon divers processus.</dc:description>
  <dc:publisher>Gauthier-Villars</dc:publisher>
  <dc:date>1983</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00120/23143/20988.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Oceanologica Acta (0399-1784) (Gauthier-Villars), 1983 , Vol. 6 , N. 2 , P. 157-165</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00120/23143/</dc:relation>
  <dc:rights>Gauthier-Villars</dc:rights>
</oai_dc:dc>