<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Intéraction sol-structure dans une problématique de pêche en milieu naturel marin</dc:title>
  <dc:creator>Melinge, Y</dc:creator>
  <dc:creator>Lanos, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Vincent, Benoit</dc:creator>
  <dc:subject>cisaillement interfacial</dc:subject>
  <dc:subject>drainage</dc:subject>
  <dc:subject>tribomètre</dc:subject>
  <dc:subject>tribologie</dc:subject>
  <dc:subject>suspensions naturelles</dc:subject>
  <dc:description>In this article, we demonstrate the evolution law of the dynamic friction coefficient of a sea-bottom concentrated suspension on a moving solid body. The hypothesis of a Mohr-Coulomb type behaviour at the interfaces is expressed and confirmed experimentally. In order to carry out these experiments, a tribometer and a friction parameter calculation model are developed. These experiments are part of a study on the environmental impact of trawls, the gear used for fishing. They are conducted in collaboration with the Ifremer Lorient.</dc:description>
  <dc:description>Dans cet article, nous mettons en évidence la loi d'évolution du coefficient de frottement dynamique d'une suspension concentrée issue d'un fond marin sur un corps solide en mouvement. L'hypothèse d'un comportement aux interfaces de type Mohr-Coulomb est formulée et confirmée expérimentalement. Pour réaliser ces travaux, un tribomètre et un modèle de calcul des paramètres de frottement sont développés. Ces travaux s'inscrivent dans le cadre de l'étude d'impact environnemental des chaluts, engins utilisés pour la pêche. Les travaux sont menés en partenariat avec le centre Ifremer de Lorient.</dc:description>
  <dc:publisher>Cherbourg, 2206</dc:publisher>
  <dc:date>2006-01-31</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2006/acte-4618.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4618/</dc:relation>
</oai_dc:dc>