<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schéma directeur pluriannuel 1982-1985 et éléments d'information pour la préparation de la loi de programmation sur la recherche et le développement technologique</dc:title>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>Like numerous industrialized countries, France became aware, throughout the 1960s, of the growing importance of the ocean, of its known and potential resources and of the international issue it represents for nations. In the field of marine research and development, after an initial prompting period from the General Commission for Technical and Scientific Research, the French government decided to extend this action through the creation of a coordinating body, the National Centre for the Exploitation of Oceans.</dc:description>
  <dc:description>Comme de nombreux pays industrialisés, la France a pris conscience au cours de la décennie 1960 de l'importance croissante de l'océan, de ses ressources connues et potentielles, de l'enjeu international qu'il représente pour les Etats. Dans le domaine de la recherche et du développement océanologiques, après une période initiale d'incitation de la Délégation Générale à la Recherche Scientifique et Technique, le Gouvernement français a décidé de prolonger cette action par la création d'un organisme de coordination, le Centre National pour l' Exploitation des Océans. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1981-09</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1981/rapport-4952.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4952/</dc:relation>
</oai_dc:dc>