<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sécurité et conditions de travail à la pêche : petite pêche - pêche côtière - pêche au large</dc:title>
  <dc:description>This work concerns small-scale vessels, 12 to 18 m long, equipped for small-scale fishing, coastal fishing or offshore fishing. It complements the study published by Ifremer on safety and working conditions in small-scale fishing (vessels longer than 19 m) and in semi-industrial fishing and describes practices other than trawling, such as the use of traps, long lines or gillnets. Often subject to difficult and dangerous operating conditions, these vessels often have substantial safety problems due to their small size and low number of crew. As in our previous study, our research addresses the equipment and the lay-out of the vessels, the use of fishing gear and catch processing, on-board organisation and work schedules, working conditions (noise, lighting, etc.). This work led to awareness and inspired deliberation on the part of fishers, boat captains, boatyards, consulting firms as well as of administrative bodies and organisations that oversee working conditions and safety. It should lead to definite improvements in small-scale fishing boats, in terms of both safety and competitiveness.</dc:description>
  <dc:description>Cet ouvrage traite des navires artisans de 12 à 18 m armés à la petite pêche, à la pêche côtière et à la pêche au large. Il complète l'étude publiée par l'IFREMER sur la "Sécurité et les conditions de travail à la pêche artisanale (navires de plus de 19 m) et à la pêche semi-industrielle", pour la connaissance des métiers autres que le chalutage, comme les casiers, les palangres, les filets maillants. Les problèmes de sécurité sont très importants pour ces unités soumises à des conditions d'exploitation souvent difficiles et dangereuses, en raison même de leurs faibles dimensions et du nombre réduit des membres d'équipage. Comme dans l'étude précédente, la recherche porte sur l'équipement et les aménagements des navires, les techniques de pêche et le traitement des captures, l'organisation et les rythmes de travail à bord, l'environnement (bruit, éclairage,... ) du marin-pêcheur. Cet ouvrage mène à une prise de conscience et à une réflexion de la part des navigants, des armateurs, des chantiers navals et des bureaux d'étude, comme de l'administration et des organisations qui ont la charge de veiller à la sécurité du travail. Il doit conduire à des améliorations décisives dans la flotte artisanale, tant au point de vue de la sécurité que de la compétitivité.
[OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1988</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1988/rapport-4345.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4345/</dc:relation>
</oai_dc:dc>