<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude d'un élevage intégré bars-huîtres</dc:title>
  <dc:creator>Buchet, Vincent</dc:creator>
  <dc:creator>Bluteau, A</dc:creator>
  <dc:subject>Valorization</dc:subject>
  <dc:subject>Oyster</dc:subject>
  <dc:subject>Pre ongrowing</dc:subject>
  <dc:subject>Seabass</dc:subject>
  <dc:subject>Integrated rearing</dc:subject>
  <dc:subject>Valorisation</dc:subject>
  <dc:subject>Huître</dc:subject>
  <dc:subject>Prégrossissement</dc:subject>
  <dc:subject>Bar</dc:subject>
  <dc:subject>Elevage intégré</dc:subject>
  <dc:description>Whatever the hydraulic gestion, an épuration of the fishes sewages is possible with the integrated system studied. The main action is situed in the intermediary pond with a significant decrease of nutrients, especially ammonia, and particulate mineral matters. The oyster's pond have no significant action on nutrients, but their action is real on chlorophyll which become limiting factor in 20% renewal system. One of the effluent, system 1 (renewal 10%) had high suspended matter and low nutrient concentrations. The other (renewal 20%) was poor in supcnded matters (chlorophyll). The system 2 give best oyster's growth, close to traditional nursery performances, with an highest mortality (32%). In the first system, suspended matter concentrations are too high and they reduce the oyster's growth The pre-ongrowing of oyster associated with fishes rearing seems possible. But a good organization between the two activities is necessary.</dc:description>
  <dc:description>L'élevage intégré étudié a permis, quel que soit le mode de gestion hydraulique, une épuration des rejets piscicoles. L'action se situe essentiellement dans le bassin tampon, où l'on observe une réduction important des sels utritifs et des matières minérales particulates. Du fait de sa taille, il joue un rôle de tampon moins important que lors des expériences de 1994. Il a, malgré tout, permis d'épurer les sels nutritifs, notamment l'ammoniaque, lors de fortes concentrations. Les circulaires de prégrossissement n'ont pratiquement aucune action sur les sels nutritifs. Mais, leur action est notable sur la chlorophylle dont les concentrations en sortie sont faibles. Ce facteur est même limitant dans le système 2 (20%). Nous avions un rejet (10%) riche en MES et assez pauvre en sels nutritifs et un autre (20%), pauvre en MES, surtout en chlorophylle. Ce dernier permet d'obtenir des performances plus intéressantes que le premier, où les concentrations en MES trop importantes ralentissent le développement des huîtres. Le prégrossissement avec la qualité 2 (20%) donne des performances proches d'une nurserie traditionnelle mais avec une mortalité un peu plus élevée (32%). Le prégrossissemenl d'huîtres associé à un élevage piscicole semble possible.</dc:description>
  <dc:date>1996-08</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1996/rapport-1917.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1917/</dc:relation>
</oai_dc:dc>