<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Elements sur les investissements et les couts de production de la petite peche non chalutiere bigoudene</dc:title>
  <dc:creator>Girard, Sophie</dc:creator>
  <dc:subject>typology</dc:subject>
  <dc:subject>labour</dc:subject>
  <dc:subject>costs of production</dc:subject>
  <dc:subject>investment</dc:subject>
  <dc:subject>Guilvinec</dc:subject>
  <dc:subject>Small scale fishery</dc:subject>
  <dc:subject>SEM</dc:subject>
  <dc:subject>typologie</dc:subject>
  <dc:subject>travail</dc:subject>
  <dc:subject>coûts de production</dc:subject>
  <dc:subject>investissements</dc:subject>
  <dc:subject>Pêche côtière Bretagne</dc:subject>
  <dc:description>A classification of non trawling small fishing boats of the Guilvinec port synthesizes a first desc ription study. The characteristics used for this typology are the number of labour and the fishing gear. The analysis of the income and the investment allows for an estimate of the differences in productivity and in capital intensity among the small-scale fisheries. Then, the analysis of a survey on the production costs deals mainly with the remuneration of labour in the artisanal fisheries.</dc:description>
  <dc:description>La présentation d'une typologie des unités de petite pêche non chalutière du quartier du Guilvinec constitue la synthèse d'un premier travail de description de ce secteur d'activité. Le facteur qui a été choisi pour «organiser» la diversité rencontrée est le travail avec d'une part le volume de main d'oeuvre embarqué et d'autre part la technique de pêche utilisée. Sur cette base, l'analyse des revenus et des investissements permet de mesurer les écarts de productivité et d'intensification du capital existant au sein d'un secteur de petite pêche artisanale. Par ailleurs, l'analyse des résultats d'enquête «coûts de production» est axée plus particulièrement sur la rémunération du travail en petite pêche.</dc:description>
  <dc:date>1989</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1989/rapport-2480.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/2480/</dc:relation>
</oai_dc:dc>