<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribution à la connaissance de la biologie du rouget-barbet en Atlantique-nord. Mullus barbatus (rond) surmuletus (fage)</dc:title>
  <dc:creator>Desbrosses, Pierre</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>The studies carried out from 1933 to 1935 confirm and complete our two previous notes on the biology of the North Atlantic goatfish. The egg-laying takes place in May and June, in some parts of the continental shelf where depths are greater than 100 metres and where Atlantic waters with a salinity greater than 35 p. 1.000 are predominant. [...]</dc:description>
  <dc:description>Les recherches poursuivies de 1933 à 1935 confirment et complètent nos deux notes antérieures sur la biologie du Rouget-Barbet de l'Atlantique Nord. La ponte a lieu en mai et juin, en des points du plateau continental où la profondeur dépasse 100 mètres et où règnent des eaux atlantiques dont la salinité est supérieure à 35 p. 1.000. L'espèce fraie à deux ans ; quelques mâles d'un an qui ont grandi très vite accompagnent leurs aînés sur les frayères et les imitent. Les jeunes de l'année parviennent à la côte dans le courant du mois d'août ; ils mesurent alors pour la plupart 6 centim. 5 ; ils s'accroissent rapidement, mesurant en septembre 9 centimètres, en octobre 12 centim, 5, en novembre 14 centimètres. Puis de novembre jusqu'au début de mai, la croissance est pratiquement nulle. Pendant cette période hivernale de six mois, les jeunes sont éloignés de la côte, mais restent en deçà de la vasière. Dans le même temps les rougets de deux hivers sont plus abondants au large, de 110 à 200 mètres ; et plus les rougets sont âgés, moins on en rencontre par de faibles profondeurs. Mais ce n'est pas l'âge du poisson qui régit cette distribution bathymétrique ; les individus sont groupés par rangs de tailles et non par bancs de même âge ; plus leur taille est élevée, plus grande est la profondeur à laquelle ils hivernent. On rencontre ainsi des Rougets de deux hivers depuis 50 mètres jusqu'à 250 mètres ; aux accores du plateau continental ce sont des femelles de grande taille et par moins de 100 mètres surtout des mâles de petites dimensions. La croissance des mâles étant moins rapide que celle des femelles, plus la taille des rougets examinés est grande, plus faible est la proportion des mâles, jusqu'à leur disparition au delà de 38 centimètres de longueur ; la taille extrême des femelles étant de 42 centimètres. Par suite de la distribution bathymétrique des tailles, les captures du large comprennent beaucoup moins de mâles que de femelles et l'inverse se produit pour les pêches pratiquées en vue de terre. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:publisher>ISTPM</dc:publisher>
  <dc:date>1935-12</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1935/publication-5722.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Revue des Travaux de l'Institut des Pêches Maritimes (0035-2276) (ISTPM), 1935-12 , Vol. 8 , N. 4 , P. 351-376</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/5722/</dc:relation>
  <dc:rights>Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>