<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Captage de naissain de pectinidés en rade de Brest. Incidences sur les programmes d'aménagement.</dc:title>
  <dc:creator>Dao, Jean-claude</dc:creator>
  <dc:creator>Caisey, Xavier</dc:creator>
  <dc:subject>Pectinidés</dc:subject>
  <dc:subject>captage</dc:subject>
  <dc:subject>collecteurs</dc:subject>
  <dc:subject>rade de Brest</dc:subject>
  <dc:subject>Scallop</dc:subject>
  <dc:subject>pectinids</dc:subject>
  <dc:subject>spat collection</dc:subject>
  <dc:subject>bay of Brest</dc:subject>
  <dc:description>Since 1973, spat collection bas been conducted by IFREMER in the bay of Brest. This collection aimed at providing juveniles of Pecten maximus (1973-77) and then Chlamys varia(1977-87) in order to improve the management of the fishing grounds of the two species. 
Since 1982, the efforts have been focussed on the P. maximus spat production through the hatchery/nursery systems and the intermediate culture. Juveniles are seeded above a minimum size to create an additional population. In parallel, the levels of spat yied/collector have been followed as a pre-recruit index. 
At present time, there is no increase of spat collection during 1985-1990. Moreover, the results rise up the question of water quality in the bay of Brest for this group apparently very sensitive.</dc:description>
  <dc:description>Le captage de naissain de pectinidés en rade de Brest est une activité développée par IFREMER depuis 1973. Il a été développé dans le but d'obtenir du naissain de Pecten maximus (1973-77) puis de Chlamys varia (1977-1981) pour des opérations de mise en valeur des gisements de ces deux espèces. Depuis 1982, l'effort est porté sur la production de juvéniles d'aquaculture en écloserie puis en élevage intermédiaire de P. maximus. Le captage a été repris dans le but de disposer d'un indice du prérecrutement à rapprocher de l'augmentation de la population de géniteurs en rade suite aux efforts de gestion de la pêche et de semis de juvéniles. 
Les résultats n'indiquent pour la période 1985-1990 aucune augmentation du captage. Chlamys varia montre une régression du captage. L'ensemble des résultats pose le problème de la qualité du milieu pour ce groupe d'espèces apparemment très sensible.</dc:description>
  <dc:date>1992-01</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00108/21965/19560.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00108/21965/</dc:relation>
  <dc:rights>1992 Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>