<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reproduction et recrutement de Mytilus edulis L. cultivée sur les bouchots du bassin de Marennes-Oléron</dc:title>
  <dc:creator>Boromtharanat, S</dc:creator>
  <dc:creator>Deslous-paoli, Jean-marc</dc:creator>
  <dc:creator>Heral, Maurice</dc:creator>
  <dc:subject>Crawl</dc:subject>
  <dc:subject>Recruitment</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Mytilus edulis</dc:subject>
  <dc:subject>Bouchot</dc:subject>
  <dc:subject>Recrutement</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Mytilus edulis</dc:subject>
  <dc:description>Observations on the gonads of 50 mm mussels, made during 1983 and 1984, showed that the onsert of gametogenesis occured during September and that the gonads reached maturity in December. Spawning took place from early February to April at temperatures from 10 to 12°C. The flesh had a high water content at the beginning of the spawning period. The pelagic live of the larvae lasts about 30 days with settlement occurring in June when some 90 and 100 spats settle on 1 cpm of rope per day. The intensity of recruitment was 56.10(4) and 722.10(4) larvaes on rope corresponding to a square meter during 1983, and between 28.10(4) and 81.10(4) during 1984.</dc:description>
  <dc:description>L'observation des tissus du manteau de Mytilus edulis, de 50 mm, en 1983 et 1984, montre que le début de la gamétogenèse a lieu au mois de septembre, les gonades étant mûres au mois de décembre. L'émission des gamètes commence au début du mois de février, à des température comprise entre 10 et 12°C, et se poursuit jusqu'au mois d'avril, le début de la ponte étant marqué par une brusque remontée de la teneur en eau des tissus. La vie pélagique des larves semble durer une trentaine de jours, et la période de recrutement la plus importante correspond à la fixation de 90 à 100 larves par jour et par centimètre de corde en fibres de coco, et de produit au mois de juin. L'intensité du recrutement évolue entre 56.10(4) et 722.10(4) larves par équivalent m2 de corde en 1983 et 28.10(4) et 81.10(4)en 1984.</dc:description>
  <dc:publisher>Société Française de Malacololgie</dc:publisher>
  <dc:date>1987</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1987/publication-2865.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Haliotis (Société Française de Malacololgie), 1987 , Vol. 16 , P. 317-326</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/2865/</dc:relation>
  <dc:rights>Societé Française de Malacologie</dc:rights>
</oai_dc:dc>