<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Évolution récente et sédimentation des plates-formes continentales de la Corse</dc:title>
  <dc:creator>Pluquet, Fabrice</dc:creator>
  <dc:subject>fossil shoreline</dc:subject>
  <dc:subject>late Quaternary</dc:subject>
  <dc:subject>habitats mapping</dc:subject>
  <dc:subject>sidescan sonar</dc:subject>
  <dc:subject>hydrodynamism</dc:subject>
  <dc:subject>sédimentology</dc:subject>
  <dc:subject>morphology</dc:subject>
  <dc:subject>bathymetry</dc:subject>
  <dc:subject>continental shelves</dc:subject>
  <dc:subject>Corsica</dc:subject>
  <dc:subject>Geosciences</dc:subject>
  <dc:subject>paléo rivage</dc:subject>
  <dc:subject>Quaternaire récent</dc:subject>
  <dc:subject>cartographie d'habitats</dc:subject>
  <dc:subject>sonar latéral</dc:subject>
  <dc:subject>hydrodynamisme</dc:subject>
  <dc:subject>sédimentologie</dc:subject>
  <dc:subject>morphologie</dc:subject>
  <dc:subject>bathymétrie</dc:subject>
  <dc:subject>plates formes continentales</dc:subject>
  <dc:subject>Corse</dc:subject>
  <dc:subject>Géosciences</dc:subject>
  <dc:description>This work aimed at displaying and studying morphological and sedimentological features of Corsican seafloor from the coast to depths of -100m. It also aimed at a better knowledge of sediment dynamics under hydrodynamic conditions, and at a reconstitution of the late Quaternary shorelines evolution. 
Careful analysis of the bathymetry has revealed a very contrasted morphology between the different areas of Corsican shelves, as it has been displayed on an synthetic geomorphological map. 
In addition, an homogeneous and overall map of surficial sediments of the Corsican shelves seabed was established and two areas, the Balagne and Agriates' platforms to the North of Corsica, and the Bonifacio Straits to the South, were mapped into details. The various sedimentary facies that have been identified are characteristics of the NW Mediterranean shelves. The very thin cover of Holocene sediments and the high content of the organogenic fraction demonstrate low continental terrigenous supply. Moreover, this study shows that the sediment bedform types and distributions are closely linked to strong bottom currents in the Bonifacio Straits and to storms influence offshore Northern Corsica (Balagne).
New data on the evolution of the shoreline during late Quaternary are brought: major stillstands evidences of the Flandrian transgression that form a worldwide sequence, have been observed on the Corsican insular platform and an older submerged shoreline at -75m has been dated to 28,400 ± 300 years BP on the outer shelf of Agriates (N Corsica).</dc:description>
  <dc:description>Cette étude avait pour objectifs de reconnaître et d'étudier les grands traits morphologiques et sédimentologiques des fonds marins entre 0 et -100m de profondeur autour de la Corse, d'évaluer la dynamique sédimentaire en relation avec les conditions hydrodynamiques et de reconstituer l'évolution du littoral au cours du Quaternaire récent.
L'analyse de la bathymétrie a permis de découvrir une morphologie très contrastée d'un secteur à l'autre et d'aboutir à une carte géomorphologique de synthèse couvrant l'ensemble des plates-formes de la Corse.
Une cartographie générale homogène des sédiments superficiels des fonds marins insulaires a été dressée et une cartographie détaillée des plates-formes de la Balagne aux Agriates, et de celle des Bouches de Bonifacio, a été établie. Les différents faciès sédimentaires reconnus sont caractéristiques des sédimentations récentes des plates-formes de la Méditerranée nord-occidentale. La couverture de sédiments meubles est en général mince, et la teneur très élevée de la fraction organogène de ces sédiments traduit la faiblesse des apports terrigènes venant du continent. Cette étude montre en outre que la répartition des figures sédimentaires est intimement liée à la présence de forts courants de fond (Bouches de Bonifacio) et à l'influence prépondérante des tempêtes (Balagne).
Enfin, des informations nouvelles sur l'évolution du littoral de la Corse à la fin du Quaternaire ont été apportées. Les principaux paliers de la transgression flandrienne formant une séquence au niveau mondial ont été identifiés dans les fonds marins insulaires et un paléo-rivage plus ancien, à -75m, a été daté à 28 400 ± 300 ans BP au Nord des Agriates.</dc:description>
  <dc:publisher>Université de Corse Pascal Paoli</dc:publisher>
  <dc:date>2006-01-31</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2006/these-3363.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3363/</dc:relation>
</oai_dc:dc>