<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estimates of carbon flow through bacteriplankton in the S. Benguela upwelling region based on 3H-thymidine incorporation and predator-free incubations.</dc:title>
  <dc:creator>Lucas, M</dc:creator>
  <dc:creator>Painting, S</dc:creator>
  <dc:creator>Muir, D</dc:creator>
  <dc:subject>Ecological associations</dc:subject>
  <dc:subject>Algal blooms</dc:subject>
  <dc:subject>Biomass</dc:subject>
  <dc:subject>Microorganisms</dc:subject>
  <dc:subject>Carbon cycle</dc:subject>
  <dc:subject>Bacteria</dc:subject>
  <dc:subject>Nannoplankton</dc:subject>
  <dc:subject>Upwelling</dc:subject>
  <dc:subject>Biogeochemistry</dc:subject>
  <dc:description>Spatial and temporal estimates of bacterial numbers, biomass, activity and production were measured in the S. Benguela upwelling system during the course of a phytoplankton bloom. Bacterial numbers and biomass were highest in the euphotic zone and correlated closely with particulate carbon in the water column rather than with chlorophyll a concentrations. 3H-Thymidine incorporation gave good estimates of production. Differential utilisation of photosynthetic exudates and detrital POC by bacterioplankton during the course of a bloom might account for the varying significance ascribed to exudates and POC as a source of carbon for bacterial production.</dc:description>
  <dc:description>Des évaluations spatio-temporelles des numérations, biomasse, activité et production bactériennes ont été effectuées durant un développement phytoplanctonique, dans le système d'upwelling au sud Benguela. au large de l'Afrique du Sud. Les plus fortes valeurs en dénombrement et biomasses bactériennes sont observées dans la zone euphotique. Ces paramètres bactériens correspondent plus aux teneurs en carbone particulate qu'à celles en chlorophylle-». Des évaluations de la production bactérienne basées sur l'incorporation de la 3HThymidine et des études de la croissance des bactéries en milieu pauvre en prédateurs (préfiltration sur ip) ont été également réalisées. I es résultats obtenus sur la croissance bactérienne correspondent à la plus faible évaluation de la production et confirment donc l'estimation de celle-ci. La production de carbone bactérien est maxim aie dans la zone euphotique en relation avec le pic de développement phytoplanctonique et correspond à 15 '/i, du carbone total fixé. Dans ces conditions, il a été calculé que les exudats émis lors de la photosynthèse (environ 30 '/r de la production primaire) sont suffisants pour répondre aux besoins en carbone des bactéries. A la fin du bloom phytoplanctonique, la production bactérienne est supérieure d'un ordre de grandeur à celle du phytoplancton dont les exudats deviennent insuffisants pour la demande bactérienne en carbone. Mais, à cette  période, le carbone organique particulaire (COP) est prédominant dans le carbone total et les bactéries peuvent utiliser cette nouvelle source carbonée. Ceci est également vrai pour la zone aphotique en dessous de la pycnocline. L'utilisation différentielle des exudats photosynthétiques ou du carbone organique détritique par le bactério-plancton durant le développement phytoplanctonique pourrait expliquer les résultats variables obtenus sur le rôle respectif des exudats et du POC comme source de carbone pour les bactéries.</dc:description>
  <dc:publisher>Actes de colloques. Ifremer Brest [ACTES COLLOQ. IFREMER.]. 1986</dc:publisher>
  <dc:date>1984-10</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1984/acte-985.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>en</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/985/</dc:relation>
</oai_dc:dc>