<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude épidémiologique descriptive des mortalités exceptionnelles d'huîtres creuses enregistrées sur le littoral français en 2008</dc:title>
  <dc:creator>Miossec, Laurence</dc:creator>
  <dc:creator>Allain, Gwenhael</dc:creator>
  <dc:creator>Arzul, Isabelle</dc:creator>
  <dc:creator>Francois, Cyrille</dc:creator>
  <dc:creator>Garcia, Celine</dc:creator>
  <dc:creator>Cameron, Angus</dc:creator>
  <dc:subject>France</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Huîtres</dc:subject>
  <dc:subject>Mortalités</dc:subject>
  <dc:subject>Epidémiologie</dc:subject>
  <dc:description>En 2008, des mortalités massives d'huîtres creuses (Crassostrea gigas) ont été recensées en France pendant l'été. Ce phénomène, observé de façon récurrente sur les côtés françaises depuis le milieu des années 70, a présenté un caractère exceptionnel en 2008 car il a été observé simultanément dans tous les bassins ostréicoles. De plus, les taux de mortalité calculés ont été particulièrement élevés (80 à 100 % pour de nombreux lots). La détection, fréquente et souvent simultanée, d'herpèsvirus OsHV1 et de plusieurs bactéries de la famille des Vibrionacées dans le cadre de la surveillance menée par le réseau national Repamo (réseau de pathologie des mollusques) a mis en évidence le caractère infectieux de l'épisode épidémique 2008. Une étude épidémiologique a été mise en place à l'automne 2008 afin d'identifier la (ou les) sources et facteurs de risque impliqués dans ces mortalités. La première partie de ce travail consiste en une enquête épidémiologique descriptive dont les premiers résultats font l'objet de cette présentation. Les objectifs spécifiques de celle-ci sont d'identifier la population affectée au sein de la population générale d'huîtres creuses et de décrire la distribution des mortalités dans le temps et dans l'espace. Les données de mortalité, basées sur les déclarations des ostréiculteurs, ont été recueillies auprès des Directions départementales des Affaires Maritimes et auprès des Sections Régionales Conchylicoles ; elles ont été complétées par les données de réseaux d'observation locaux et nationaux tels que le REPAMO et le REMORA. Plus de 7000 données, comportant des informations sur le lieu, la date et le taux de mortalité, l'âge et l'origine des individus et certaines caractéristiques culturales (transferts et manipulation) ont ainsi été collectées. Une première analyse descriptive de ces données montre que le phénomène épidémique n'a pas été identique dans tous les bassins conchylicoles. En Normandie le pic épidémique a été centré fin juin-début juillet ; en Bretagne et en Pays de Loire un premier pic épidémique a été observé fin mai-début juin, suivi d'un second pic de plus grande amplitude fin juin-début-juillet. En Méditerranée et en Poitou-Charentes, le phénomène est apparu graduellement et a culminé fin juin-début juillet ; en Aquitaine, le phénomène a été plus tardif, décalé d'un mois. Une analyse cartographique sous SIG permet un descriptif spatio-temporel plus fin du phénomène à l'échelle de chaque bassin producteur. Toutes les classes d'âge en élevage ont été touchées, cependant le naissain (&lt;12 mois) a présenté des taux de mortalité plus élevés que les juvéniles et les adultes. Les premières observations ne montrent pas de différence entre le naissain issu de captage sauvage et celui produit en écloserie. L'analyse des premiers cas observés dans chacun des bassins est en cours afin de mieux identifier, localement, les conditions d'apparition des mortalités, associées ou non aux pratiques culturales (transferts et manipulation des huîtres). L'étude épidémiologique descriptive sera suivie d'une étude analytique dans laquelle seront testées les hypothèses formulées lors de l'enquête descriptive. Des comparaisons seront effectuées entre secteurs ostréicoles impactés et secteurs non touchés en incluant les facteurs de risque identifiés précédemment et des paramètres environnementaux (température, pluviométrie, polluants et toxines...).</dc:description>
  <dc:publisher>Présentation Journées Scientifiques Association pour l'Etude de l'Epidémiologie des Maladies Animales, 3-5 juin 2009, Maison-Alfort</dc:publisher>
  <dc:date>2009-06-04</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2009/acte-6771.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/6771/</dc:relation>
</oai_dc:dc>