<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avano, assessment of one year management of a thematic OAI-PMH harvester</dc:title>
  <dc:creator>Merceur, Frederic</dc:creator>
  <dc:subject>Harvester</dc:subject>
  <dc:subject>Institutional Repository</dc:subject>
  <dc:subject>Open Archives</dc:subject>
  <dc:subject>OAI PMH Protocol</dc:subject>
  <dc:subject>Open Access</dc:subject>
  <dc:subject>Moissonneur</dc:subject>
  <dc:subject>Archives Institutionnelles</dc:subject>
  <dc:subject>Archives Ouvertes</dc:subject>
  <dc:subject>Libre accès</dc:subject>
  <dc:subject>Protocole OAI PMH</dc:subject>
  <dc:subject>Open Access</dc:subject>
  <dc:description>En Septembre 2006, la Bibliothèque La Pérouse lançait Avano, un moissonneur OAI pour les sciences marines et aquatiques. Avano propose aujourd'hui un accès centralisé à plus de 100.000 références, dont une grande majorité de documents accessibles gratuitement en texte intégral, moissonnés à partir de plus de 150 Archives Ouvertes.

Près d'une année après son ouverture, ce document a pour objectif de rappeler le principe de fonctionnement de ce moissonneur thématique. Ce document est également l'occasion de faire le bilan des principales difficultés rencontrées lors de cette première année de gestion d'Avano, et, en conclusion, d'envisager quelques solutions pour permettre d'améliorer la qualité du service offert par Avano à ses utilisateurs.</dc:description>
  <dc:description>In September 2006, the La Pérouse Library launched Avano, an OAI harvester for marine and aquatic sciences. Today, Avano provides centralised access to over 100.000 references, the majority of which are freely accessed as full text documents. They were harvested from more than 150 Open Archives. 

The aim of this document is to review the functioning principles of this thematic harvester, a year after it was first launched. It also assess the main difficulties met during this first year of management. Finally, this document gives us the oportunity to consider a few solutions to improve the quality of Avano's services.</dc:description>
  <dc:publisher>Iamslic proceeding</dc:publisher>
  <dc:date>2007-10-07</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2007/acte-3238.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2007/sup-3238.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>en</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3238/</dc:relation>
</oai_dc:dc>