<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude de la pollution en chrome de la Charente</dc:title>
  <dc:creator>Masson, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Papon, Denis</dc:creator>
  <dc:subject>Pollution</dc:subject>
  <dc:subject>Chrome</dc:subject>
  <dc:subject>Toxicité</dc:subject>
  <dc:subject>Sources pollution</dc:subject>
  <dc:subject>Prévention</dc:subject>
  <dc:subject>Eaux superficielles</dc:subject>
  <dc:subject>Sédiment</dc:subject>
  <dc:subject>Charente</dc:subject>
  <dc:subject>Département Charente-Maritime</dc:subject>
  <dc:description>Le bassin de la Charente avec ses quelques 10 000 km2 et 600 000 habitants est l'objet d'importants prélèvements d'eau. 
En effet, outre les besoins propres aux activités industrielles et agricoles et à la population, le fleuve doit assurer l'approvisionnement en eau de la zone littorale qui constitue à la fois un important centre touristique et conchylicole. 
Aussi, la résorption des sources de pollution est une action prioritaire. 
Une démarche engagée en 1978 sur le bassin charentais et actuellement poursuivie, consiste à définir des objectifs de qualité des eaux superficielles. 
Le document édité en décembre 1992 par l'Agence de l'eau Adour-Garonne a mis en évidence "une contamination d'origine industrielle par les métaux dans l'eau et les mousses aquatiques." 
Il a paru intéressant aux différents organismes chargés de ces questions de mener une enquête sur la pollution en chrome de la Charente, objet du présent document. 
Ce dernier rédigé par les trois services DRIRE, DDE et IFREMER présente successivement :
- quelques généralités sur la pollution par le chrome,
- les principaux rejets industriels dans le bassin, 
- une étude sur les eaux superficielles de la Charente, 
- une étude sur les sédiments portuaires (Rochefort)
- une étude sur la chair des coquillages dans le bassin de Marennes-Oléron</dc:description>
  <dc:date>1993-12-14</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00118/22969/20795.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00118/22969/</dc:relation>
</oai_dc:dc>