<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Photographie sous-marine et analyse des peuplements benthiques essais en rade de Brest</dc:title>
  <dc:creator>Chardy, Pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Guennegan, Yvon</dc:creator>
  <dc:creator>Branellec, Jean</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>Treatement of faunistical data collected by sub'marine photography is applied on an infralittoral area of "rade de Brest". Automatic cartography of the most important epibenthic species gives, in a first approach, some precisions on spatial pattern of these organisms : size and density of agregats, connecting or excluding relationships, influences of the bottom characteristics. Statistical analysis of individual distribution of each species by both parametric and non parametric tests completes this cartographic examination and point out different levels of heterogencity at different spatial scale. In a third step a synthesis regrouping all the distributions is given by the two first axis of an inertia analysis. This technique may introduce an attempt to recognize the relative contribution of the sedimentological and behavioural factors to the observed pattern. [NOT CONTROLLED OCR]</dc:description>
  <dc:description>L'exploitation de l'information collectée au moyen de la photographie sous-marine est abordée concrètement sur un secteur de la rade de Brest. La cartographie automatique des espèces les plus abondantes permet, dans un premier temps, d'obtenir des renseignements précis sur la distribution spatiale des organismes : taille et densité des agrégations, association ou exclusion, influence de la nature du fond. Dans une seconde phase, l'analyse statistique de la dispersion des individus de chaque espèce par l'application conjointe des techniques paramétriques et non paramétriques, complète l'examen cartographique et met en évidence les hétérogénéités d'échelles spatiales. Dans une troisième étape, une synthèse des différentes distributions observées est fournie par les deux premiers axes d'une analyse d'inertie. Elle introduit une démarche explicative où l'on tente d'évaluer la part des facteurs exogènes (sédimentologie) et endogènes (comportement) entrant dans la définition des modèles de distribution observés. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1980</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1980/rapport-4788.PDF</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4788/</dc:relation>
</oai_dc:dc>