<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comparaison de la qualite des zones de nourriceries cotieres du littoral francais a partir de l'etude d'indices de condition mesures sur des juveniles de soles</dc:title>
  <dc:creator>Gilliers, Camille</dc:creator>
  <dc:creator>Amara, Rachid</dc:creator>
  <dc:creator>Bergeron, Jean-pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Le Pape, Olivier</dc:creator>
  <dc:creator>Desaunay, Yves</dc:creator>
  <dc:subject>nourriceries</dc:subject>
  <dc:subject>qualité</dc:subject>
  <dc:subject>indices de condition</dc:subject>
  <dc:subject>juvéniles du groupe</dc:subject>
  <dc:description>Coastal and estuarine ecosystems provide nursery habitat for various marine species. Habitat quality has potential effects on growth and survival of fish juveniles. As quality can not be measured directly, we have used two kind of condition indices to assess growth and nutritional status of 0-group soles juveniles :
- morphometric indices
- biochemical indice
Biochemical indice values show that each area provides good feeding condition. Unlikely, morphometric condition factors show differences in habitat quality between eastern Channel and Bay of Biscay. Juveniles have better condition in the eastern Channel. Condition indices didn’t enable us to find any general relationship between human effects and habitat quality.</dc:description>
  <dc:description>Les écosystémes côtiers peu profonds constituent des zones de nourriceries pour de nombreuses espèces marines. La qualité de ces habitats a des effets potentiels sur la croissance et la survie des poissons. La qualité des nourriceries n’étant pas mesurable directement nous avons évalué l’état de santé des juvéniles de soles (Solea solea) à partir d’indices de condition de nutrition et de croissance : 
- 4 indices morphométriques
- 1 indice biochimique
Les estimations de l’indice biochimique ont montré que la qualité de l’ensemble des nourriceries était favorable du point de vue des conditions de nutrition. En revanche, les indices morphométriques mettent en évidence une différence de condition entre les nourriceries de Manche Orientale et celles du Golfe de Gascogne. Les juvéniles sont en meilleure condition en Manche Orientale. De manière générale les indices de condition ne nous ont pas permis de distinguer de relation entre le degré d’anthropisation et la qualité des nourriceries</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00132/24364/22505.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Journal de Recherche Oceanographique (0397-5347), 2002 , Vol. 27 , N. 3-4 , P. 232-235</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00132/24364/</dc:relation>
</oai_dc:dc>