<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nutrition phosphoree chez Chondrus crispus (Rhodophycees)</dc:title>
  <dc:creator>Chopin, T</dc:creator>
  <dc:creator>Floc'H, J</dc:creator>
  <dc:creator>Bodeau, B</dc:creator>
  <dc:creator>Penot, M</dc:creator>
  <dc:subject>Chondrus crispus</dc:subject>
  <dc:subject>Algae</dc:subject>
  <dc:subject>Distribution</dc:subject>
  <dc:subject>Metabolism</dc:subject>
  <dc:subject>Seasonal variations</dc:subject>
  <dc:subject>Food absorption</dc:subject>
  <dc:subject>Phosphorus</dc:subject>
  <dc:subject>Plant nutrition</dc:subject>
  <dc:description>Phosphorated nutrition of the red alga Chondrus crispus Stackh. is studied is two morphologically very dissimilar forms of the thallus. Phosphorus measurements, which were monthly carried out at different parts of the alga, showed first that the distribution of this element is not homogeneous along the thallus, and second that seasonal variations occur. It is suggested that the classical polymorphism of the species can be taken into account as concerns its physiology. Besides, from absorption and exsorption experiments which were performed with super(32)P as a tracer, it is shown that the high concentration factor of phosphorus in the alga as compared to the environmental seawater (up to 17.9 x 10 super(4)) can be explained as an effect of metabolic process.</dc:description>
  <dc:description>La nutrition phosphorëe de l'algue rouge Chondrus crispus Stackh. est étudiée chez deux formes morphologiquement très différentes. Des dosages de phosphore, réalisés mensuellement à différents niveaux du thalle, montrent d'une part que la répartition de cet élément n'est pas homogène le long du thalle et d'autre part que des variations saisonnières se produisent. Relativement stable en ce qui concerne la base du thalle, la teneur en phosphore présente des valeurs élevées pour le sommet à l'automne et en hiver. Pour cette dernière partie et le milieu du thalle, une chute marquée se produit au printemps et les valeurs restent faibles durant l'été. Les résultats n'étant pas identiques pour les deux formes de l'algue, le problème, souvent évoqué, du polymorphisme de cette espèce peut être repris sous l'angle de la physiologie. De plus, les valeurs élevées du facteur de concentration en phosphore par rapport à l'eau de mer (jusqu'à 17,9. 104) s'expliquent par l'intervention du métabolisme de l'algue comme le montre l'étude de l'absorption et de l'exsorption du phosphore à l'aide de traceurs radioactifs. Par ailleurs, après trois heures d'absorption, le phosphore est incorporé dans des composés qui se révèlent être ceux que l'on rencontre habituellement chez les végétaux supérieurs et d'autres algues.</dc:description>
  <dc:publisher>Actes de colloques. Ifremer. Brest [ACTES COLLOQ. IFREMER.]. 1985</dc:publisher>
  <dc:date>1983-12</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1983/acte-1175.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1175/</dc:relation>
</oai_dc:dc>