<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Technologie des dispositifs de concentration de poissons et techniques de pêche aux gros pélagiques. Compte rendu d'essais effectués pendant l'été austral 1989-90</dc:title>
  <dc:creator>Biais, Gerard</dc:creator>
  <dc:creator>Taquet, Marc</dc:creator>
  <dc:subject>Réunion</dc:subject>
  <dc:subject>Océan Indien</dc:subject>
  <dc:subject>pélagiques</dc:subject>
  <dc:subject>thons</dc:subject>
  <dc:subject>pêche</dc:subject>
  <dc:subject>Dispositif de concentration de poisson</dc:subject>
  <dc:subject>DCP</dc:subject>
  <dc:description>Fish aggreagating devices (FAD), "semi-heavy" models, have been anchored all around La Réunion Island since 1988. For maximising profits derived from them, "light" FAD less expensive have been designed and locally unused fishing gears were tried. The use of this latter appears to be limited in local context, but in contrast the use of "light" FADS seems an interesting way. Their design calculus are given. NOT CONTROLLED OCR</dc:description>
  <dc:description>Des dispositifs de concentration de poissons (DCP) de type "semi-lourds" sont implantés autour de La Réunion depuis 1988. Dans l'objectif de maximiser le gain qu'ils induisent pour la pêche locale, il a été procédé a la mise au point d'un DCP "léger" moins coûteux et à des essais de techniques de pêche nouvelles à La Réunion. Si l'apport de ces dernières parait limité dans le contexte réunionnais par contre le DCP "léger" semble une voie intéressante. Les calculs ayant conduit a leur réalisation sont exposés. OCR NON CONTRÔLE</dc:description>
  <dc:date>1990</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1990/rapport-3895.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3895/</dc:relation>
</oai_dc:dc>