<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evidence de Messinien à l'Ouest de Gibraltar. Caractéristisation faunistique et isotopique</dc:title>
  <dc:creator>Vergnaud-grazzini, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Pastouret, Léo</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>Seismic profiles studies have shown in the province west of Gibraltar Straits the existence of an acoustically opaque layer interpreted as a massive allochthonous structure put in place during the Tortonian. Several sedimentary basins developped on the top of this structure. Core Alb. KS09 comes from one of these basins. In this core two sedimentological and faunistic units can be distinguished :  a) 0 cm to 11 cm, Pleistocene sediments (N22-N23) with subtropical atlantic foraminiferal assemblages.  b) 11 cm to 147 cm, lower Messinian sediments (N17) with Globorotalia conomiozea, G. mediterranea associated with temperate species. [NOT CONTROLLED OCR]</dc:description>
  <dc:description>Le secteur situé à l'Ouest du détroit de Gilbraltar est caractérisé par la présence d'une unité allochtone mise en place au Tortonien ; sur cette unité se sont développés un ensemble de petits bassins sédimentaires. Les sédiments prélevés dans l'un d'entre eux contiennent une microfaune de Foraminifères planctoniques d'âge Messinien inférieur (biozone à Globorotalia conomiozea, sous-zone à Globorotalia mediterranea) ayant des affinités méditerranéennes.  Les compositions isotopiques (180/160) des tests aussi bien des espèces benthiques que planctoniques sont voisines de celles mesurées sur des espèces provenant de Méditerranée.  compte tenu de l'évolution structurale de ce secteur à la fin du Miocène on peut envisager comme hypothèse l'appartenance de ce bassin au domaine méditerranéen. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:publisher>Centre Océanologique de Bretagne</dc:publisher>
  <dc:date>1981</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1981/publication-5323.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Journal title unknown (Centre Océanologique de Bretagne), 1981 , P. 207-218</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/5323/</dc:relation>
  <dc:rights>Centre Océanologique de Bretagne</dc:rights>
</oai_dc:dc>