<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fécondités individuelle et par recrue du homard européen Homarus gammarus (L.) des cotes françaises</dc:title>
  <dc:creator>Latrouite, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Morizur, Yvon</dc:creator>
  <dc:creator>Raguenes, Gerard</dc:creator>
  <dc:subject>Maturity</dc:subject>
  <dc:subject>Fecundity per recruit.</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Europe</dc:subject>
  <dc:subject>France</dc:subject>
  <dc:subject>Lobster</dc:subject>
  <dc:subject>Aquiculture</dc:subject>
  <dc:subject>Homarus gammarus</dc:subject>
  <dc:subject>Fecundity</dc:subject>
  <dc:subject>Fécondité par recrue</dc:subject>
  <dc:subject>Fécondité</dc:subject>
  <dc:subject>Maturité</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Homarus gammarus</dc:subject>
  <dc:subject>Homard</dc:subject>
  <dc:description>Several relationships between the fecundity and the weight or the size of females have been studied for three different (based on "eye-index") stages of incubation. The relationship between the average weight of eggs at the beginning of incubation and the size of the females shows that the egg size varies according to the female's size. Loss of eggs during incubation has been studied ; the average loss between the two extreme stages of incubation is around 27%. This is a lowered value of what accurs during the whole incubation period. Egg losses are greater for small females than for big females. The annual frequency of spawning and size at first maturity have been determined in for differents fishing effort than by the commercial size.</dc:description>
  <dc:description>Différentes relations (linéaire et allométrique) exprimant la fécondité en fonction du poids et de la taille ont été déterminées pour trois stades différents d'incubation, qualifiés par leur "eye-index". La relation entre le poids moyen de l'oeuf en début d'incubation et la taille de la femelle semble indiquer que la taille des oeufs varie en fonction de la taille de la femelle. La perte d'oeufs en cours d'incubation a été étudiée. Le taux moyen déterminé entre 2 stades extrêmes d'incubation s'élève à 27%. Ce taux n'est qu'un minorant lorsque rapporté à toute la durée d'incubation. Par ailleurs, le taux de perte est plus élevé chez les femelles de petite taille que chez celles de grande taille. La fréquence annuelle de ponte et la taille à première maturité ont été étudiées pour quatre secteurs différents. Des calculs de fécondité par recrue ont été réalisés en utilisant un modèle de simulation pour différentes situations. Il ressort que le niveau actuel de fécondité serait de 5 à 15% de la fécondité d'un stock vierge et que pour l'accroître, une régulation par l'effort est préférable à une régulation par la taille commerciale.</dc:description>
  <dc:publisher>ICES C.M.1984/K : 38</dc:publisher>
  <dc:date>1984</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1984/acte-1404.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1404/</dc:relation>
</oai_dc:dc>