<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ressources génétiques chez les huîtres creuses : conservatoire de souche et marqueurs moléculaires</dc:title>
  <dc:creator>Boudry, Pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Heurtebise, Serge</dc:creator>
  <dc:creator>Collet, Bertrand</dc:creator>
  <dc:creator>Cornette, Florence</dc:creator>
  <dc:creator>Ledu, Christophe</dc:creator>
  <dc:creator>Phelipot, Pascal</dc:creator>
  <dc:creator>Gerard, Andre</dc:creator>
  <dc:subject>Saccostrea commercialis</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea rhisophorae</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gasar</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea sikamea</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea virginica</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea rivularis</dc:subject>
  <dc:subject>Crassotea angulata</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Génétique</dc:subject>
  <dc:description>The cupped oyster strain bank was created at Ifremer at La Tremblade in 1992. It was funded by the Poitou-Charentes regional council. Its goals were:
1. to study the intra- and interspecific genetic differentiation within the genus Crassostrea.
2. to study acclimatization potential of foreign oysters in French waters in order to identify species that could replace Crassostrea gigas in case of a major disease outbreak in C. gigas or in case of a need or desire to diversify shellfish production.
3. to study the possibility of interspecific hybridisation in the genus Crassostrea and hybrid performance.</dc:description>
  <dc:description>Le conservatoire de souches d'huîtres creuses a été créé au sein de la Station IFREMER de La Tremblade en 1992. Il est soutenu financièrement par la Région Poitou-Charentes et a pour obJectifs:
1. L'étude de la différenciation génétique intra et inter-spécifique dans le genre Crassostrea.
2. L'étude des potentialités d'acclimatation d'huîtres d'origines étrangères dans les eaux françaises, afin de pouvoir identifier celles qui pourraient se substituer à Crassostrea gigas en cas d'épizootie majeure sur cette espèce, ou pour une diversification des productions,
3. L'étude des possibilités d'hybridations interspécifisques dans le genre Crassostrea et des performances des hybrides</dc:description>
  <dc:publisher>Actes Journées Conchylicoles, Ifremer Nantes, 18-19 mars 1997</dc:publisher>
  <dc:date>1997-03-18</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1997/acte-3242.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3242/</dc:relation>
</oai_dc:dc>