<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La contamination par le cadmium en Gironde et son extension sur le plateau continental</dc:title>
  <dc:creator>Boutier, Bernard</dc:creator>
  <dc:creator>Chiffoleau, Jean-francois</dc:creator>
  <dc:description>La répartition du cadmium dans l'eau, le sédiment et la matière en suspension de la Gironde, du proche plateau cohtinental et de la baie de Marennes-Oléron a été étudiée lors de trois campagnes réalisées en conditions de débits moyens ou d'étiage de la Garonne et de la Dordogne. Des apports anormaux de cadmium particulaire par la Garonne ont été mis en évidence. Après désorption ou solubilisation, ils sont expulsés sous forme dissoute, formant un panache très net mais peu étendu en dehors duquel les concentrations en cadmium dissous sont conformes aux valeurs habituellement observées en milieu côtier. Les teneurs en cadmium dissous du bas estuaire expliquent les fortes concentrations relevées dans les huîtres de ce secteur. Le caractère récent de la contamination ainsi que les mesures faites dans le bassin versant de la Garonne (Riou-Mort) plaident pour une origine humaine de cette contamination. Bien que le phénomène reste théoriquement possible, aucun passage de cadmium entre la Gironde et Marennes-Oléron n'a été observé. Par contre, les apports de la Charente semblent significatifs. L'origine exacte du cadmium présent dans les huîtres de Marennes-Oléron reste donc à établir.</dc:description>
  <dc:date>1986</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00105/21583/19163.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00105/21583/</dc:relation>
</oai_dc:dc>