<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Infection expérimentale chez Crassostrea gigas : étude de deux souches pathogènes apparentées à Vibrio splendidus</dc:title>
  <dc:creator>Gay, Melanie</dc:creator>
  <dc:subject>Collaboration between strains</dc:subject>
  <dc:subject>Inhibitory strains</dc:subject>
  <dc:subject>Experimental infections</dc:subject>
  <dc:subject>Vibrio splendidus</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Pacific oyster</dc:subject>
  <dc:subject>Mollusc diseases</dc:subject>
  <dc:subject>Collaboration entre souches</dc:subject>
  <dc:subject>Souches inhibitrices</dc:subject>
  <dc:subject>Infections expérimentales</dc:subject>
  <dc:subject>Vibrio splendidus</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Huître creuse</dc:subject>
  <dc:subject>Pathologie des mollusques</dc:subject>
  <dc:description>Infectious diseases are a limiting factor to the development and sustainability of aquaculture. For mollusc cultures, only prophylactic measures may be applied, their development usually facilitated by the reproduction of the disease under experimental conditions. To develop an experimental infection in Crassostrea gigas, Vibrio strains were isolated and their virulence was experimentally evaluated. Collaboration phenomena between some strains were observed in infection trial, leading to higher mortality rate when two strains are concomitantly inoculated. Two pathogenic strains, belonging to the polyphyletic group of Vibrio splendidus and named 31 and 32 illustrate this phenomenon. They induce extensive alterations of the adductor muscle in C. gigas. The issue of infection trials with these strains is influenced by intrinsic C. gigas factors. Eventually, strain 32 was used as target strain to select inhibitory strain, potentially usable as a probiotic.</dc:description>
  <dc:description>Les maladies infectieuses sont un frein au développement et à la pérennité des élevages aquacoles. Le développement de moyens de lutte est facilité par la reproduction de la maladie en structure expérimentale. Afin de développer une infection expérimentale chez Crassostrea gigas, des souches de Vibrio ont été isolées et leur virulence a été évaluée expérimentalement. Des phénomènes de collaboration entre certaines souches sont observés en infection expérimentale, se traduisant par un taux de mortalité supérieur lorsque deux souches sont inoculées ensemble. Deux souches pathogènes, appartenant au groupe polyphylétique de Vibrio splendidus et nommées 31 et 32 illustrent ce phénomène. Elles induisent des altérations du muscle adducteur de C. gigas. L'issue de l'infection expérimentale est influencée par des facteurs intrinsèques à C. gigas. Enfin, la souche 32 a été utilisée pour sélectionner une souche inhibitrice de sa croissance, potentiellement utilisable en tant que probiotique.</dc:description>
  <dc:publisher>Université de La Rochelle</dc:publisher>
  <dc:date>2004-12-10</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2004/these-328.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/328/</dc:relation>
</oai_dc:dc>