<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Méthodes de production des juvéniles chez trois poissons marins, le bar, la sole et le turbot</dc:title>
  <dc:creator>Girin, Michel</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>This volume describes and analyses a  series of experiments performed £rom 1971 to 1976, in order to develop a confident technique for the production of Sea-Bass, Sole and Turbot fry, during the set up of the marine aquaculture laboratory of the "Centre Océanologique de Bretagne". Such a program implied to spawn the adults , to hatch the eggs, to rear the larvae, and to wean the juveniles ont0 an inert diet that would support their growth up to the commercial size , for all of which facilities had to be built , and knowledge had to be acquired. In order to facilitate the comparisons, all the larvae were reared at temperatures close to 18° C. In such conditions, the weaning to the inert diet could be achieved before the fish were 3 month old. The work described here is therefore not extending beyond that age. [NOT CONTROLLED OCR]</dc:description>
  <dc:description>Cet ouvrage décrit et analyse un ensemble d'expériences réalisées de 1971 à 1976, en vue de mettre au point des techniques de production fiables de juvéniles chez le bar, la sole et le turbot, après la construction d'un laboratoire d'aquaculture marine au Centre Océanologique de Bretagne. Cette mise au point impliquait l'aménagement d'un ensemble d'installations, et l'acquisition d'une somme de connaissances, nécessaires à la maîtrise de la ponte des adultes, de l'incubation des oeufs, de l'élevage des larves, et de l'accoutumance des juvéniles à un aliment inerte susceptible d'assurer leur grossissement jusqu'à une taille convenable pour la commercialisation. Afin de faciliter les comparaisons, tous les élevages larvaires ont été réalisés à des températures voisines de 18° C. Dans ces conditions, l'accoutumance à l'aliment inerte pouvait être achevée avant la fin du 3ème mois suivant l'éclosion. Le travail décrit ici s'arrête donc à cet âge. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1979</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1979/rapport-4789.PDF</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4789/</dc:relation>
</oai_dc:dc>