<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>L'escarpement apulien et le promontoire de Céphalonie: marge septentrionale du bassin Ionien (synthèse des données des campagnes à la mer Escarmed)</dc:title>
  <dc:creator>Charier, S</dc:creator>
  <dc:creator>Biju-duval, B</dc:creator>
  <dc:creator>Morel, Y</dc:creator>
  <dc:creator>Rossi, S</dc:creator>
  <dc:creator>Groupe ESCARMED</dc:creator>
  <dc:description>This article cantains the data gathered during the Escarmed campaigns carried out by the Comité d'Études Pétrolières Marines (CEPM) and the Centre National pour J'Exploitation des Océans (CNEXO) and situates theïr interpretation within the framework of what is known about the Apulian subsea platform or the Apulian plateau.
It includes:
(a) Two 1 :100,000th bathymetric maps giving details of the southern dm of the Apulian plateau and the Cephalonian scarp.
(b) An analysis of the morphology of these scarps, mainly governed by the active tectonics and considerable erosion of the carbonate cliffs.
(c) A review of seismic and stratigraphie data showing a subsidence of this damain during the entire la te Cretaceous. 
(d) A discussion of the history of these reliefs. which are very different tram the other margins of the lanian Sea; in particular, it is shown that the ranscurrent-fault tectonics determined by the overall geodynamics of the Mediterranean has played a major role and that Tertiary subsidence increases considerably toward the deep lanian dama in.</dc:description>
  <dc:description>Cet article rassemble les données recueillies lors des campagnes Escarmed réalisées par le Comité d'Études Pétrolières Marines (CEPM) et le Centre National pour l'Exploitation des Océans (CNEXO) et les situe dans une monographie régionale dans le cadre des connaissances sur la plate-forme sous-marine des Pouilles ou plateau apulien.
On y trouvera :
- deux cartes bathymétriques à 1/ 100000, détaillées du rebord sud du plateau apulien et de l'escarpement de Céphalonie;
- une analyse de la 'morphologie de ces escarpements, essentiellement contrôlée par la tectonique active et une érosion considérable des falaises carbonatées;
- un rappel des données sismiques et stratigraphiques qui montrent une subsidence de ce domaine durant tout le Crétacé supérieur;
- une discussion sur l'histoire de ces reliefs, très différente des autres marges de la mer Ionienne; en particulier, on verra que la tectonique décrochante déterminée par la géodynamique globale de la Méditerranée joue un rôle majeur et que la subsidence tertia ire s'accroît considérablement vers le domaine ionien profond.</dc:description>
  <dc:publisher>Editions Technip</dc:publisher>
  <dc:date>1988-07</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00091/20252/18735.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Revue de l'Institut Francais du Petrole (0020-2274) (Editions Technip), 1988-07 , Vol. 43 , N. 4 , P. 485-515</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00091/20252/</dc:relation>
</oai_dc:dc>