<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluation des ressources halieutiques de l'ouest de l'Europe par campagnes de chalutages programmés. EVHOE 871. Rapport final</dc:title>
  <dc:creator>Gueguen, Jacques</dc:creator>
  <dc:subject>Campagne chalutage</dc:subject>
  <dc:subject>Europe</dc:subject>
  <dc:subject>Ressources halieutiques</dc:subject>
  <dc:subject>Evaluation</dc:subject>
  <dc:description>The first phase of the assessment of halieutic resources in the west of Europe was realised thanks to the Fisheries authority for the European Communities Commission. Different operations were carried out: - Creation of a data capture and extraction software. - Carrying out of a programmed trawling cruise in the area located between 48'35 N and the Capbreton canyon, from 15 m deep to 600 m. 132 30-minutes-stations were conducted and enabled the sampling of the main captured species as well as the collection of a large biological material. - Analysis of the trawling results through kriging. This method should facilitate the analysis of the distributions of the main halieutic populations. - Analysis of the yield and size/age distributions for the most numerous species enabling the localization of hake, whiting and pout nurseries, as well as that of mackerel and horse mackerel recruit concentrations in order to improve our knowledge of cod, monkfish and megrim distribution areas. The abundance indices will only be of any significance when we have a series of observations carried out over several years.</dc:description>
  <dc:description>La première phase du programme d'évaluation des halieutiques de l'ouest européen a pu être réalisée grâce à la Direction générale des pêches de la Commission des Communautés Européennes. Plusieurs opérations ont pu être menées à bien: - Réalisation d'un logiciel de saisie et d'extraction de données. - Réalisation d'une campagne de chalutages programmés dans la zone entre 48'35 N et le Gouf de cap Breton et des fonds de 15 m aux fonds de 600 m. 132 stations de 30 minutes ont été effectuées et ont permis la réalisation d'un échantillonnage des principales espèces capturées et le prélèvement d'un important matériel biologique. - Analyse des résultats des chalutages par la méthode de krigeage. Cette méthode devrait faciliter l'analyse des distributions des principales populations halieutiques. - Analyse de la répartition des rendements numériques et de la distribution des tailles/âges des espèces les plus abondantes ceci permet de localiser des nourriceries de merlu, merlan, tacaud, de situer des concentrations de recrues de chinchard et de maquereau et enfin d'améliorer les connaissances sur l'aire de répartition du cabillaud, des baudroies et de la cardine. Les calculs d'indices d'abondance ne prendront toutefois leur valeur que lorsque l'on disposera d'une série d'observations portant sur plusieurs années. OCR NON CONTRÔLE</dc:description>
  <dc:date>1987-07-27</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1987/rapport-3945.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3945/</dc:relation>
</oai_dc:dc>