<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stratégie d'utilisation de différentes espèces animales par le parasite Marteilia refringens pour assurer son cycle biologique</dc:title>
  <dc:creator>Audemard, Corinne</dc:creator>
  <dc:subject>Pathologie des mollusques</dc:subject>
  <dc:subject>Marteilia refringens</dc:subject>
  <dc:subject>Ostrea edulis</dc:subject>
  <dc:subject>Paracartia grani</dc:subject>
  <dc:subject>Cycle de vie</dc:subject>
  <dc:subject>Outils de biologie moléculaire</dc:subject>
  <dc:subject>Modèle d'étude</dc:subject>
  <dc:description>Au cours des trente dernières années, la production française d 'huître plate Ostrea edulis est passée de 30 000 tonnes par an à seulement 1 500 tonnes actuellement. Le parasite de la glande digestive de l'huître plate, Marteilia refringens, est en partie responsable de cette chute de production. La gestion des risques liés au développement de cette maladie en zone endémique, nécessite la mise en évidence des compartiments fonctionnels de ce cycle parasitaire. Les travaux antérieurs ont montré que le cycle de M. refringens était vraisemblablement hétéroxène, cependant cette hypothèse n'avait jamais pu être démontrée, limitant cette gestion. La recherche d'hôtes de M. refringens a pu être réalisée par l'application d'outils de biologie moléculaire (PCR et hybridation in situ) sur un modèle d'étude à biodiversité réduite, les claires ostréicoles. Cette approche nous a permis d'identifier un nouvel hôte de M. refringens: le copépode Paracartia grani. Le site d'infection chez cette espèce, est constitué par le système ovarien. La stratégie parasitaire de M. refringens est basée sur le cycle saisonnier de P. grani et ses abondances au cours de la période d'infection des huîtres. La transmission du parasite de l'huître au copépode a pu être démontrée cependant l'échec de transmission du copépode vers l'huître ne nous permet pas d'exclure la possibilité de l'implication d'autres espèces.</dc:description>
  <dc:publisher>Université de Perpignan</dc:publisher>
  <dc:date>2001-12-07</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00107/21850/19440.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00107/21850/</dc:relation>
  <dc:rights>2001 Université de Perpignan</dc:rights>
</oai_dc:dc>