<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Le marché de la moule en France : évolution de l'offre et de la demande</dc:title>
  <dc:creator>Paquotte, Philippe</dc:creator>
  <dc:description>L'évolution du marché de la moule en France depuis 1987 est analysée à partir de trois sources de données disponibles qui concernent la production nationale, le commerce  extérieur et la consommation à domicile. L'évolution de la production nationale résulte des évolutions respectives de la production aquacole et des débarquements provenant de la pêche de gisements naturels. Les données d'importation et d'exportation concernent les produits frais et les produits congelés sur toute la période étudiée, ainsi que les conserves à partir de 1994. La demande est étudiée à travers une estimation de la consommation à domicile de produits frais fournie par les panels Secodip. Les critères d'analyse de la demande portent sur la saisonnalité d'achat, sur les circuits de distribution, sur l'origine des produits et sur des aspects socio démographiques. La comparaison de l'évolution mois par mois des données de production, d'importation et de consommation permet d'analyser les modes de concurrence qui existent entre les produits de différentes origines géographiques et de dégager des perspectives d'avenir pour les producteurs français. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:publisher>Actes des Vlllèmes Rencontres Interrégionales de l'AGLIA, 14 et 15 septembre 1995 - Talmont Saint Hilaire (Vendée)</dc:publisher>
  <dc:date>1995-09-15</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1995/acte-4034.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4034/</dc:relation>
</oai_dc:dc>