<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La flotte de pêche française de 1945 à 1983. Politiques et réalités</dc:title>
  <dc:creator>Meuriot, Eric</dc:creator>
  <dc:description>The study presents the fishing fleet replacement policy undertaken in France from 1945 to 1983. The official policy declarations held by the professional organizations and the governments on the place of the fleet replacement in the fishery economy are replaced in their context: stock abundance, conditions of access to fishing zones, demand for fish, ... The consequences of the absence of a mechanism allocating fish resources between competing fleets, wether they are foreign or national ones, are indicated. The limits of the discourses on technological « progress » and on the "rational" fishery management are discussed. Future complementary research topics are proposed in conclusion. Numerous tables and figures on French fisheries since 1945 illustrate the text.
[NOT CONTROLLED OCR]</dc:description>
  <dc:description>Cet ouvrage retrace la politique de renouvellement de la flotte de pêche menée en France de 1945 à 1983. En tant que politique, le renouvellement des flottilles de pêche se présente comme un compromis entre des objectifs et des contraintes contradictoires. Quelles mesures faut-il prendre face à la compétition internationale? Comment arbitrer entre l'efficacité et le maintien des emplois? Quels débarquements peuvent absorber les marchés? Comment concilier les recommandations des biologistes, les intérêts des professionnels et les orientations des gouvernements? Pour chaque étape de l'évolution de cette politique, les déclarations de la profession et les discours tenus par les pouvoirs publics sont confrontés aux données du moment: abondance des stocks, accès aux zones de pêche, situation du marché. L'étude souligne la concurrence entre les flottes nationales, françaises et étrangères et les conséquences négatives de l'absence d'une politique de partage des ressources. Elle met en lumière les limites du discours politique sur le progrès « technique» et la gestion « rationnelle" de ces ressources. Par une confrontation des discours sur la pêche et des décisions prises dans les contextes changeants, cet ouvrage apporte un éclairage sur la complexité du processus de prise de décision et sur la profonde cohérence qui se dégage sur le long terme de l'évolution du secteur pêche. On y trouvera un essai d'analyse illustré de nombreux exemples.
[OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1986</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1986/rapport-4354.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4354/</dc:relation>
</oai_dc:dc>