<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Penilia Avirostris Dana, indicateur d'eaux diluées</dc:title>
  <dc:creator>Casanova, Jean-paul</dc:creator>
  <dc:description>Our observations concern, on the one hand the samples from 33 stations distributed over the Gulf of Lion and 13 stations located along the eastern coast of Corsica (cruise of autumn 1958 of the "Président-Théodore-Tissier"), and on the other hand, those of 2 stations conducted off Sète (cruise of the "Thalassa", October 1963).All the fisheries were surface fisheries carried out with a "Discovery" type net towed for 10 minutes. In the two sectors investigated in 1958, collections were conducted over a short period of time-7 days (27 September - 3 October) in the Gulf of Lion and 3 days (11-13 October) in the north of the Tyrrhenian Sea. This enables us to have an insight into the distribution of Penilia over a precise period of time. On the contrary, and despite their purely local character, the 2 samples from 12 October 1963 give an idea of the behaviour of Penilia during the same period but over different years.</dc:description>
  <dc:description>Nos observations concernent, d'une part les échantillons de 33 stations réparties sur l'ensemble du golfe du Lion et 13 stations situées sur la côte orientale de Corse (campagne d'automne 1958 du « Président-Théodore-Tissier »), d'autre part ceux de 2 stations effectuées au large de Sète (campagne de la « Thalassa », octobre 1963).

Toutes les pêches ont été faites en surface à l'aide d'un filet de type « Discovery » traîné pendant 10 minutes. Dans les deux secteurs prospectés en 1958, les récoltes se placent dans un court intervalle de temps puisqu'elles s'échelonnent sur 7 jours (27 septembre-3 octobre) dans le golfe du Lion et sur 3 jours (11-13 octobre) dans le nord de la Mer tyrrhénienne, Ceci permet d'avoir un aperçu de la distribution de Penilia à une époque précise. Au contraire, et malgré leur caractère purement local vu leur nombre, les 2 échantillons du 12 octobre 1963 donnent une idée du comportement de Penilia pendant la même saison en des années différentes.
OCR NON CONTRÔLE</dc:description>
  <dc:publisher>ISTPM</dc:publisher>
  <dc:date>1965-06</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1965/publication-3993.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Revue des Travaux de l'Institut des Pêches Maritimes (0035-2276) (ISTPM), 1965-06 , Vol. 29 , N. 2 , P. 197-204</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3993/</dc:relation>
  <dc:rights>Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>