<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude expérimentale des chocs thermiques appliques a des oeufs et larves de poissons marins</dc:title>
  <dc:creator>Devauchelle, Nicole</dc:creator>
  <dc:description>Les projets d'implantation de centrales nucléaires en estuaire ou en bord de mer ont suscité, il y a au moins vingt ans, des études, d'une part sur l'e££et des réchauffements des eaux près de la centrale : études de biomasse, faune et flore (NEILL et MAGNTJSQN, 1974), projets d'aquaculture (GUEBRA et GODTRIAUX, 1975), d'autre part, sur l'effet du passage dans le condenseur (réchauffement brutal) et dans les circuits de refroidissement (KERR, 1963 ; MARC?, 1973). L'interprétation des résultats n'est pas facile puisque trois facteurs interviennent : les facteurs chimiques, mécaniques et thermiques. Pour essayer de dissocier l'effet de ces trois paramètres, de nombreux travaux en laboratoire ont été entrepris. A ce jour, quelques-uns concernent les stress mécaniques (ULAHOWICZ, 1975 ; LAUER, 1973 ; EMADI, 1973 ; MATLAK, 1970). Dans les centrales, leur influence est considérée comme prépondérante et beaucoup plus néfaste que celle des stress thermiques. Les stress dûs à la chloration ont fait l'objet de peu de recherches chez les poissons. Beaucoup de travaux concernent déjà les tolérances thermiques des oeufs et larves de poissons marins ou d'eau douce acclimatés lentement à différentes températures et maintenus à ces températures (EDSALL, 1970 ; SHANNON, 1970 ; BRADFORD et al., 1968 ; FONDS, 1976 ; LAURENCE et ROFES.,- 1975 MAY, 1974, 1975 ; IRVIN, 1974 ; HOKANSON, 1974). Ces tolérances varient d'ailleurs avec le stade d'oeuf ou de larve choisi. Elles renseignent sur les températures optimales des espèces mais non sur les effets des brusques variations de températures.</dc:description>
  <dc:date>1977</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00045/15579/12983.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00045/15579/</dc:relation>
</oai_dc:dc>