<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Un nid d'abeille utilisable dans les bateaux a grande diffusion</dc:title>
  <dc:creator>Filippi, R</dc:creator>
  <dc:subject>Ship technology</dc:subject>
  <dc:subject>Ship design</dc:subject>
  <dc:subject>Composite materials</dc:subject>
  <dc:subject>Polypropylène</dc:subject>
  <dc:subject>Ame</dc:subject>
  <dc:subject>Sandwich</dc:subject>
  <dc:subject>Nid d'abeille</dc:subject>
  <dc:description>A recent product, now five years old, Nidaplast is an extruded polypropylene honeycomb, coated on both faces by a non-woven polyester. Its widespread uses extend from public buildings including water treatment plants through to the composites industry. To all these cases the honeycomb structure brings its well-known physical and mechanical properties of lightness and strength. In addition, the flexible coating on the faces allows easy fabrication which is not the case for normal honeycombs. The polypropylene offers chemical inertness and non-toxicity.</dc:description>
  <dc:description>Produit récent, apparu il y a cinq ans, le Nidaplast est un nid d'abeille extrudé en polypropylène, revêtu sur ses deux grandes faces d'un non tissé de polyester. Son utilisation, très diversifiée, va des travaux publics à l'industrie des composites en passant par le traitement de l'eau. Dans tous les cas, la structure nid d'abeille apporte ses caractéristiques physiques et mécaniques reconnues de légèreté et de résistance. Le revêtement souple, présent sur les deux grandes faces du Nidaplast, permet une facilité de mise en oeuvre qui manquait aux nids d'abeilles. La matière polypropylène, quant à elle, offre l'inertie chimique et la non toxicité.</dc:description>
  <dc:publisher>Actes de colloques. Ifremer. Brest [ACTES COLLOQ. IFREMER.]. 1992</dc:publisher>
  <dc:date>1992-12</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1992/acte-1070.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1070/</dc:relation>
</oai_dc:dc>