<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude bibliographique de quelques espèces planctoniques et benthiques littorales de la Manche - Volume 3 - Espèces zoobenthiques</dc:title>
  <dc:creator>Blanchard, Michel</dc:creator>
  <dc:subject>bentic</dc:subject>
  <dc:subject>Coastal species</dc:subject>
  <dc:subject>Plankton</dc:subject>
  <dc:subject>English Channel sea</dc:subject>
  <dc:subject>Tapes rhomboides</dc:subject>
  <dc:subject>Spisula ovalis</dc:subject>
  <dc:subject>Abra alba</dc:subject>
  <dc:subject>Glycymeris glycemeris</dc:subject>
  <dc:subject>Nucula nucleus</dc:subject>
  <dc:subject>P. intermedia</dc:subject>
  <dc:subject>P. aspera</dc:subject>
  <dc:subject>Patella vulgata</dc:subject>
  <dc:subject>Lanice conchilega</dc:subject>
  <dc:subject>Benthiques</dc:subject>
  <dc:subject>Espèces littorales</dc:subject>
  <dc:subject>Plancton</dc:subject>
  <dc:subject>Manche</dc:subject>
  <dc:subject>Tapes rhomboides</dc:subject>
  <dc:subject>Spisula ovalis</dc:subject>
  <dc:subject>Abra alba</dc:subject>
  <dc:subject>Glycymeris glycemeris</dc:subject>
  <dc:subject>Nucula nucleus</dc:subject>
  <dc:subject>P. intermedia</dc:subject>
  <dc:subject>P. aspera</dc:subject>
  <dc:subject>Patella vulgata</dc:subject>
  <dc:subject>Lanice conchilega</dc:subject>
  <dc:description>This document is the third volume of a bibliographical survey of some of the species studied by IFREMER Brest's Coastal Environment Department (DEL) on a regular basis.
The studied animals are a selection of characteristic community species (ex: Lanice or Abra) or populations whose density is so large that they are the ideal material for a regular pluri-annual study (ex: Nucule). For some of them, a regular geographical distribution along the Channel coasts, can be another reason for their selection.
On the one hand, for some species, which can be easily reached on the tidal zone, works are numerous and documentation heavy, especially in the ethology field (building of tube of Lanice, displacement of Patelle) On the other hand, documentation, if any, is rare for species collected through dredging in less frequented areas. As a consequence, we tried to balance the presentation of each species, emphasizing the distribution criteria, as well as quantitative and qualitative ecology, in order to learn about the behaviour of the zoobenthic populations with regards to the evolution of their environment. (unverified OCR)</dc:description>
  <dc:description>Ce document est le troisième volume d'une étude bibliographique concernant des espèces régulièrement suivies en Manche, depuis plusieurs années par le département environnement du Centre de Brest de l'IFREMER.
Le choix des animaux étudiés correspond à une sélection d'espèces caractéristiques de peuplement (ex : Lanice ou Abra) ou a des populations dont la densité est telle qu'elles sont un matériel idéal pour une étude suivie pluriannuelle (ax : Nucule.). La répartition géographique régulière le long des côtes de la Manche, pour plusieurs d'entre eux, est une raison supplémentaire de leur sélection.
Pour certaines espèces, facilement accessibles sur l'estran, les travaux sont nombreux et la documentation abondante, notamment dans le domaine de l'éthologie (construction de tube de Lanice, déplacement de la Patelle). Par contre la documentation est rare, parfois inexistante pour des espèces récoltées par dragage dans des zones peu fréquentées. Nous avons donc tenté d'équilibrer la présentation de chaque espèce, en insistant sur les critères de répartition, sur l'écologie quantitative et qualitative pour mieux appréhender le comportement des populations zoobenthiques face à l'évolution de leur environnement. OCR NON CONTROLE</dc:description>
  <dc:date>1985-04</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1985/rapport-3697.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3697/</dc:relation>
</oai_dc:dc>