<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluation de la fréquentation des zones de pêche récréative, durant des grandes marées de 1997 - Résultats des campagnes menées sur le littoral compris entre la baie du Mont-Saint-Michel (Ille-et-Vilaine) et la Pointe de Châtelaillon (Charente-Maritime)</dc:title>
  <dc:creator>Maggi, Pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Chapron, Victorien</dc:creator>
  <dc:creator>Ratiskol, Gilles</dc:creator>
  <dc:creator>Fortune, Mireille</dc:creator>
  <dc:creator>Durand, Gaëtane</dc:creator>
  <dc:creator>Allenou, Jean-pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Annezo, Jean-pierre</dc:creator>
  <dc:description>Les coquillages mis dans les circuits normaux de commercialisation font l'objet d'une surveillance de leur qualité bactériologique : - de la part de l'IFREMER, sur les lieux de production ; - de la part de la Direction des Services Vétérinaires (DSV), ensuite, tout au long de la chaîne de commercialisation. A côté des zones de production concédées à des professionnels, il existe des gisements naturels exploités, en pêche à pied de loisir (ou pêche récréative), avec des fréquentations très variables suivant l'amplitude des marées et les saisons. Pendant longtemps ces gisements ont été exploités sans aucune surveillance de la qualité bactériologique des coquillages. C'est la Direction Départementale de l'Action Sanitaire et Sociale de Loire-Atlantique (DDASS 44) qui, la première dans notre région dès 1986, a mis en oeuvre un réseau de surveillance. D'empirique à ses débuts, ce réseau a été amélioré, avec une meilleure connaissance des gisements, par des enquêtes de terrain, puis par des recensements à partir de prises de vues aériennes.</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00104/21534/19115.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00104/21534/</dc:relation>
</oai_dc:dc>