<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Programme scientifique et technique d'accompagnement au développement de la pêcherie hauturière des grands pélagiques. Bilan des premières campagnes</dc:title>
  <dc:creator>Poisson, Francois</dc:creator>
  <dc:creator>Guyomard, David</dc:creator>
  <dc:creator>Verge, Romain</dc:creator>
  <dc:creator>Baronce, R</dc:creator>
  <dc:description>Un nouveau programme scientifique, a débuté depuis mois de juillet 1998, le « Programme scientifique et technique d'accompagnement au développement de la pêcherie hauturière des grands pélagiques à La Réunion » aussi appelé « programme palangre  Réunion » (PPR), sous l'initiative de l'lFREMER en collaboration étroite avec la majorité des armements locaux concernés. Les financements des nouvelles actions proviennent du  Fonds Européens de Développement Régional (FEDER), de l'Etat, des Conseils Général et Régional de La Réunion. Ce projet comporte deux grands volets : (i) un volet de suivi des pêches et de recherche finalisée sur les espèces cibles, notamment l'espadon ; (ii) un volet d'appui au développement de la flottille palangrière réunionnaise, mettant l'accent sur l'amélioration des techniques de pêche. L'objectif global du projet est d'assurer le développement durable de l'exploitation et la gestion à long terme des ressources pélagiques, afin de maximiser, pour la Réunion, les retombées économiques et sociales. Ce programme s'inscrit comme la participation française à travers La Réunion à un programme de la Commission de l'Océan Indien (COI) à financement FED en cours de finalisation. OCR NON CONTRÔLE</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1998/rapport-3934.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3934/</dc:relation>
</oai_dc:dc>