<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Modèle hydro-sédimentaire du bassin de Marennes-Oléron : présentation et principaux résultats</dc:title>
  <dc:creator>Raillard, Olivier</dc:creator>
  <dc:creator>Le Hir, Pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Lazure, Pascal</dc:creator>
  <dc:subject>Modèle hydro-sédimentaire</dc:subject>
  <dc:subject>Concentration particulaire</dc:subject>
  <dc:subject>Concentration dissoute</dc:subject>
  <dc:subject>Production primaire</dc:subject>
  <dc:subject>Production secondaire</dc:subject>
  <dc:subject>Bassin de Marennes Oléron</dc:subject>
  <dc:subject>Charente Maritime Dep.</dc:subject>
  <dc:description>Depuis plusieurs années l'écosystème conchylicole de Marennes-Oléron est l' objet de modélisations de complexité croissante qui tendent à intégrer de plus en plus de processus physiques et biologiques (Bacher, 1989 ; Raillard, 1991) afin d'accroître le réalisme et le champ d'investigation de l'outil (Héral et al., 1991 ) . Confrontés au problème de la variabilité spatiale et temporelle des concentrations du matériel dissous et particulaire de l'eau, les travaux les plus récents ont pu mettre en évidence les limitations des modèles d'écosystème qui asservissent spatialement et temporellement la représentation des processus physiques à celle des mécanismes biologiques (Raillard, 1991). Le but de cette étude est de développer une modélisation de l'écosystème du bassin selon une discrétisation compatible avec la réalité de la physique. Le modèle hydro-sédimentaire constitue la première étape de cet ambitieux projet. Son objectif premier est de calculer l'évolution spatio-temporelle de la concentration particulaire et dissoute des éléments impliqués dans les processus biologiques majeurs qui intéressent la production primaire et secondaire du bassin. Dans cette phase de mise en oeuvre la modélisation se focalise sur le transport dissous et celui des sédiments cohésifs , lesquels phénomènes conditionnent fortement l ' évolution des compartiments de la biologie.</dc:description>
  <dc:date>1992-03</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00102/21305/18918.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00102/21305/</dc:relation>
  <dc:rights>1992 Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>