<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Valorisation des données de la surveillance DCE - Synthèse des données des suivis chimiques «Biote » (2008-2010), « Sédiment » (2008) et « Eau » (2009) - Masses d’eau côtières et de transition du district Adour-Garonne</dc:title>
  <dc:creator>Devault, Damien</dc:creator>
  <dc:creator>Auby, Isabelle</dc:creator>
  <dc:creator>Trut, Gilles</dc:creator>
  <dc:creator>Duval, Magali</dc:creator>
  <dc:creator>D'Amico, Florence</dc:creator>
  <dc:creator>Kantin, Roger</dc:creator>
  <dc:description>This report presents recent data on chemical contaminants in coastal and transition water bodies of Adour-Garonne district, acquired as part of the WFD (water measurements in 2009) and network ROCCH (measures in sediments in 1999 and 2008 and in shellfish each year between 2008 and 2010). It should be noted that only environmental quality standards exist for water, and in the absence of sediment and biota EQS, it is not possible to use these data to determine the chemical quality of water bodies. However, when other types of reference values are available (produced by OSPAR for example), they are used to argue the status of water bodies in support of the data obtained on the water under the control WFD monitoring.</dc:description>
  <dc:description>Ce rapport présente les données récentes sur les contaminants chimiques dans les masses d’eaux côtières et de transition du district Adour-Garonne, acquises dans le cadre de la DCE (mesures dans l’eau en 2009) et du réseau ROCCH (mesures dans les sédiments en 1999 et 2008 et dans les mollusques, chaque année entre 2008 et 2010). Il est à noter que seules des normes de qualité environnementales existent pour l’eau, et qu’en l’absence de NQE biote et sédiment, il n’est pas possible d’utiliser ces données pour statuer sur la qualité chimique d’une masse d’eau. Néanmoins, lorsque d’autres types de valeurs de référence sont disponibles (produites dans le cadre d’OSPAR par exemple), elles sont utilisées pour argumenter le statut des masses d’eau, en appui des données obtenues sur l’eau dans le cadre du contrôle de surveillance DCE.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Expertises</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00073/18459/16008.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00073/18459/</dc:relation>
  <dc:rights>2012 Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>