<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bases génétiques et plasticité de la croissance et de la survie chez l'huître creuse, Crassostrea gigas</dc:title>
  <dc:creator>Ernande, Bruno</dc:creator>
  <dc:creator>Boudry, Pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Heurtebise, Serge</dc:creator>
  <dc:creator>Haure, Joel</dc:creator>
  <dc:creator>Martin, Jean-louis</dc:creator>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Huîtres</dc:subject>
  <dc:subject>Croissance</dc:subject>
  <dc:subject>Plasticité</dc:subject>
  <dc:subject>Génétique</dc:subject>
  <dc:description>Growth and survival are the two most interesting characters for oyster farming as they determine the biomass produced in the farms (growth x survival). Thus, a selection program aiming at improving these two characters could be of a great help. However, the oyster, as a sessile organism, is influenced by environmental variability (spatial and temporal) either natural or caused by the used oyster culture methods. Submitted to this variability, oysters must have evolved so as to adapt (short term) to this environmental variability.</dc:description>
  <dc:description>La croissance et la survie sont deux caractères présentant le plus d'intérêt pour l'ostréiculture puisqu'ils détern1inent la biomasse produite au sein des exploitations (croissance x survie). Un programme de sélection visant à améliorer ces deux caractères serait donc a priori avantageux. Cependant, l'huître, en tant qu'organisme sessile, subit pleinement la variabilité environnementale (spatiale et temporelle) qu'elle soit d'origine naturelle ou bien le résultat des pratiques ostréicoles. Incapables d'échapper à cette variabilité, les huîtres ont probablement évolué de manière à développer la capacité de s'adapter à court tern1e à cette variabilité environnementale.</dc:description>
  <dc:publisher>Actes Journées Conchylicoles, Ifremer Nantes, 3-4 avril 2001</dc:publisher>
  <dc:date>2001-04-04</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2001/acte-3279.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3279/</dc:relation>
</oai_dc:dc>