<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utilisation du filet à plancton du type "Bongo"</dc:title>
  <dc:creator>Heral, Maurice</dc:creator>
  <dc:creator>Woehrling, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Halgand, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Lassus, Patrick</dc:creator>
  <dc:subject>Traitement échantillon</dc:subject>
  <dc:subject>Profondeur immersion</dc:subject>
  <dc:subject>Pêche</dc:subject>
  <dc:subject>Echantillonneur</dc:subject>
  <dc:subject>Filet à plancton</dc:subject>
  <dc:description>The "Bongo" net is an American plankton net whose use is coming into general use for studies of ichthyoplankton. Its dimensions and its power of filtration make it an efficient device for researching groups with unevenly spaced micro distribution as well as rare species, especially fish eggs and larvae. It is recommended by the ICNAF (Standard Techniques for Pelagic Fish Eggs and Larvae Surveys) and will soon be recommended by the FAO.
The ISTPM, for its part, has been using this net for some years in several campaigns conducted by the Thalassa, the Cryos, La Pélagia, the Roselys and the Ichthys (ISTPM 1971, 1975, ALDEBERT 1975, ARBAULT and LACROIX 1975).
In 1975, we decided to use this net in some studies in coastal waters that the ISTPM is conducting in the English Channel and in the southern North Sea. Their goal is to draw up a qualitative and quantitative inventory of all the zooplanktonic populations having a trophic role or halieutic potential in the areas that are about to be modified, either by the setting-up of electronuclear thermal power plants with an open-air cooling system, or by the setting-up of various industries (sand and gravel quarrying, for example).</dc:description>
  <dc:description>Le filet "Bongo" est un filet à plancton américain dont l'utilisation se généralise pour les études d'ichthyoplancton. Ses dimensions et son pouvoir de filtration en font un engin efficace pour la recherche des groupes à micro répartition spatiale hétérogène ainsi que des espèces peu abondantes, en particulier oeufs et larves de poisson. Il est recommandé par l'I.C.N.A.F. ("Standart techniques for Pelagic Fish Eggs and larvae Surveys") et le sera prochainement par la FAO. 
L'ISTPM, pour sa part, utilise ce filet depuis quelques années, dans de nombreuses campagnes effectuées par la "Thalassa", le "Cryos", "La. Pélagia", le "Roselys" et l'''Ichthys'' (ISTPM 1971, 1975, ALDEBERT 1975, ARBAULT et LACROIX 1975). 
En 1975, nous avons décidé d'utiliser ce filet dans des études en eaux côtières que l'ISTPM mène en Manche et dans le sud de la Mer du Nord. Leur but est d'établir un inventaire qualitatif et quantitatif de l'ensemble des populations zooplanctoniques à rôle trophique ou à potentialités halieutiques dans des zones qui sont appelées à être profondément modifiées, soit par l'implantation de centrales thermiques électronucléaires à système de refroidissement ouvert, soit par l'implantation de diverses industries (extraction de sables et graviers par exemple.)</dc:description>
  <dc:publisher>ICES/EIFAC symposium on Eel Research and Management, Helsinki (Finland), 9 Jun 1976</dc:publisher>
  <dc:date>1979-06-09</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1979/acte-2991.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/2991/</dc:relation>
</oai_dc:dc>