<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Diversification des productions conchylicoles en Poitou-Charentes. L'élevage du pétoncle noir Chramys Varias</dc:title>
  <dc:creator>Bodoy, Alain</dc:creator>
  <dc:creator>Garnier, Jacqueline</dc:creator>
  <dc:creator>Heurtebise, Serge</dc:creator>
  <dc:creator>Nollet, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Chagot, Dominique</dc:creator>
  <dc:subject>Croissance</dc:subject>
  <dc:subject>Composition biochimique</dc:subject>
  <dc:subject>Elevage</dc:subject>
  <dc:subject>Pétoncle</dc:subject>
  <dc:subject>Marais maritime</dc:subject>
  <dc:subject>Charente-Maritime</dc:subject>
  <dc:description>La croissance et la reproduction du pétoncle noir, Chlamys varia, ont été suivies sur un cycle biologique complet, dans un marais maritime. Cette croissance s'est avérée être nettement, plus rapide qu'en rade de Brest, puisque la taille commerciale de 35 mm a été atteinte en un an. Les individus se sont reproduits au bout de la même période. Ceci montre qu'il est possible d'obtenir un cycle biologique très rapide. Lors du cycle de production, des mortalités importantes ont été constatées entre le prégrossissement en nurserie et la mise en élevage. Ces mortalités ne se sont pas renouvelées sur le cycle en cours d'étude. Un agent parasite nouveau a été décrit sur cette espèce, sans que les certitudes puissent être établies quant à son rôle pathogène. L'analyse de l'évolution des composés biochimiques, la présence d'une période de reproduction s'étendant de juin à septembre. L'énergie investie dans la reproduction des gamètes demeure faible. Le rôle et la nature des substances de réserve apparaissent différents de ce qui est généralement observé chez d'autres espèces de mollusques. L'évolution du milieu hydrologique dans les différents bassins a fait l'objet d'une analyse détaillée.</dc:description>
  <dc:date>1991</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00048/15905/13333.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00048/15905/</dc:relation>
  <dc:rights>19910 Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>