<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Typologies des flottilles du sud du golfe de gascogne, en 1986, 1989, 1992 et 1995. De Noirmoutier à Bayonne. Description et evolution des composantes de peche</dc:title>
  <dc:creator>Leaute, Jean-pierre</dc:creator>
  <dc:subject>Potter</dc:subject>
  <dc:subject>Longliner</dc:subject>
  <dc:subject>Gillnetter</dc:subject>
  <dc:subject>Trawler</dc:subject>
  <dc:subject>Fixed gear</dc:subject>
  <dc:subject>Mobile gear</dc:subject>
  <dc:subject>Bay of Biscay</dc:subject>
  <dc:subject>Fleet</dc:subject>
  <dc:subject>Component</dc:subject>
  <dc:subject>Grouping</dc:subject>
  <dc:subject>Typologie</dc:subject>
  <dc:subject>Caseyeur</dc:subject>
  <dc:subject>Palangrier</dc:subject>
  <dc:subject>Fileyeur</dc:subject>
  <dc:subject>Chalutier</dc:subject>
  <dc:subject>Arts dormants</dc:subject>
  <dc:subject>Arts traînants</dc:subject>
  <dc:subject>Golfe de Gascogne</dc:subject>
  <dc:subject>Flottille</dc:subject>
  <dc:subject>Composante</dc:subject>
  <dc:subject>Segmentation</dc:subject>
  <dc:subject>Typologie</dc:subject>
  <dc:description>This document presents a comparative assessment of four triannual analyses carried out between 1986 and 1995, on 1300 boats, on average, from the 35 ports of Southern Bay of Biscay fishing fleets (from Loire river to Spanish border). Fisheries statistics allow the identification of different fishing practices and fishing boats associated with them within the fleets. In order to allow comparison and analysis of the evolution that has taken place during the study period, the same variables (gear used, landed species) and multivariate analysis procedures have been used to produce groupings of vessels Over the period, an average of 11 components have been identified, grouped in two entities, mobile and fixed gears. If the discriminative characteristics (gears, species, vessels characteristics) of each component described are globally stable over the study period, the behaviours of the boats belonging to one or the other groups are far from being stable. Depending on the attraction of the target species and the gears needed for their capture, boats have been found to move from one component to another. From this study, it is possible to conclude that the inshore polyvalent boats have been the most able to support the modifications undergone by the fishery over this ten year period. Among the whole of the components, gillneters have registered the strongest progression</dc:description>
  <dc:description>Cette étude présente un bilan comparatif de quatre analyses triennales effectuées entre 1986 et 1995 sur les flottilles de pêche des 35 ports du sud du golfe de Gascogne (de la Loire à la frontière espagnole) soit 1300 navires en moyenne. Basées sur les statistiques de pêche, ces typologies permettent d'identifier les différents profils de pêche, et les navires qui leur sont associés à l'intérieur des flottilles. Pour rendre possible la comparaison et l'analyse des évolutions intervenues au cours de la période d'étude, les mêmes variables (engins utilisés, espèces débarquées) ainsi que les mêmes procédures d'analyses multivariées, ont été utilisées En moyenne, sur la période, 11 composantes de pêche ont été identifiées réparties en deux entités, arts traînants et arts dormants. Si les caractères discriminants (engins, espèces, caractéristiques physiques des navires) de chacune des composantes décrites sont globalement stables au cours de la période d'étude, les comportements des navires appartenant à l'un ou l'autre de ces groupes est loin d'être statique. Suivant le caractère attractif des espèces recherchées et les engins nécessaires à leur capture, les navires ont pu évoluer d'une composante vers l'autre. A l'issu de cette étude, il est possible de conclure que ce sont les navires polyvalents côtiers qui ont le mieux supporté les modifications halieutiques intervenues au cours de la décennie, et sur l'ensemble des composantes celles des fileyeurs ont enregistré la plus forte progression.</dc:description>
  <dc:date>2000-05</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2000/rapport-1582.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1582/</dc:relation>
</oai_dc:dc>