<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influence de divers aliments composés sur la croissance et la survie d'Alevins de Bars (Dicentrarchus Labrax)</dc:title>
  <dc:creator>Metailler, Robert</dc:creator>
  <dc:creator>Mery, Camille</dc:creator>
  <dc:creator>Depois, Marie-noëlle</dc:creator>
  <dc:creator>Nedelec, Jacqueline</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>About twenty different prepared diets are given to young sea-basses weighing from 400 mg to a few grams, in 3 experiments, during which the growth and survival of the fish are regularly checked. The protein requirements of the species range around 47-50 % of the diet, and the energetic requirements seem to the covered by 11 to 12 % fat. The diets are mainly composed of fish meal. However fish autolysates and yeasts seem to give interesting results when incorporated into the diet.</dc:description>
  <dc:description>Une vingtaine d'aliments composés sont expérimentés sur de jeunes bars de 400 mg à quelques grammes, en trois séries de tests de grossissement où la croissance et la survie sont enregistrées régulièrement. Les besoins en protéines de l'espèce semblent être voisins de 47 à 50 % du régime. La couverture énergétique paraît être assurée par un apport de 11 à 12 % de lipides. Les farines de poisson constituent la majeure partie de la ration. Cependant les autolysats de poisson et les levures apparaissent comme très intéressants à incorporer dans le régime.</dc:description>
  <dc:publisher>Publ. CNEXO (France) (Actes Colloq.)(no. 7)</dc:publisher>
  <dc:date>1977-05</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1977/publication-6068.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/6068/</dc:relation>
</oai_dc:dc>