<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Niveau de ploïdie des naissains d'huître creuse captés dans les bassins de Marennes Oléron et d'Arcachon. Réseau Biovigilance, campagne 2008</dc:title>
  <dc:creator>Benabdelmouna, Abdellah</dc:creator>
  <dc:creator>Hubert, Mathias</dc:creator>
  <dc:creator>Cantin, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>D'Amico, Florence</dc:creator>
  <dc:creator>Grizon, James</dc:creator>
  <dc:creator>Seugnet, Jean-luc</dc:creator>
  <dc:subject>Génétique</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Captage</dc:subject>
  <dc:subject>Ploïdie</dc:subject>
  <dc:subject>Aneuploïdie</dc:subject>
  <dc:subject>Marennes Oléron</dc:subject>
  <dc:subject>Arcachon</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:description>Le suivi de la ploïdie du naissain capté dans les deux principaux bassins de captage que sont Marennes Oléron et d'Arcachon a été réalisé par cytométrie en flux . Les échantillons de naissain naturel ont été prélevés sur 3 sites dans chaque bassin et pour un total de 1002 animaux analysés. En tenant compte de notre échantillonnage, nos résultats de suivi de ploïdie concluent à l 'absence d'animaux polyploïdes. triploïdes ou tétraploïdes, captés dans les deux bassins prospectés. Ces résultats sont conformes aux prévisions en la matière et n'apportent donc aucune raison de modification des pratiques en cours dans la filière ostréicole triploïde. Cependant, pour la deuxième année consécutive, les deux bassins de captage que sont Marennes Oléron et Arcachon sont caractérisés par la présence simultanée de naissains aneuploïdes du type hypodiploïdes. Sachant que l 'aneuploïdie des naissains de C. gigas est négativement corrélée avec leurs performances biologiques, l'occurrence simultanée de la même tendance à l 'hypodiploïdie dans les deux bassins prospectés devrait susciter un intérêt particulier concernant la qualité des naissains captés et notamment leur aptitude à survivre face aux divers stress biotique et abiotiques qu 'ils subissent durant leur élevage.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00070/18131/15679.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00070/18131/</dc:relation>
</oai_dc:dc>