<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Essai de modélisation des variations saisonnières de Dinophysis sacculus en baie de Vilaine.</dc:title>
  <dc:creator>Boutibonnes, Laurent</dc:creator>
  <dc:description>First we have tried ta gather all available datas on dinoflagellates ecology and biology in order to stress several factors to be used for mathematical model improvement ; biological and physiological constants, max, growth level, swimming speed. Then we have analysed all available parameters measured in Vilaine bay system with a special reference to 1984 (hydrological and climatic parameters). Two "state" variables will be used for the model (mobile cells, cysts) whereas other parameters (temperature, inorganic nitrogen, inorganic phosphorus, light, chlorophyl a, grazing) will be introduced as "external “ variables. Running that model step by step we have tested several mechanisms like cyst formation grazing, stratification, migration inorder to elucidate their relative impact on D. sacculus blooms.</dc:description>
  <dc:description>Dans une première partie, une synthèse sur l'écologie et la biologie des dinoflagellés a été effectuée. Elle nous permet de réunir plusieurs éléments utiles pour la construction du modèle (valeur de constantes biologiques ou physiologiques: taux de croissance maximum, vitesse de nage …). Ensuite, les différents éléments disponibles sur la baie de Vilaine sont présentés (mesures hydrologiques, climatologiques …). L'année 1984 sera utilisée comme année de référence. Les modèles utiliseront deux variables d'état (cellules actives, cellules dormantes ou kystes), les autres paramètres (température, azote minéral, phosphore minéral, lumière, chlorophylle a, grazing) seront introduits comme variables forçantes. En construisant les modèles pas à pas, nous avons pu tester plusieurs mécanismes (kystes, grazing, stratification, migration …) et ainsi connaître leur importance relative sur le bloom de D. sacculus.</dc:description>
  <dc:date>1987-09-30</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00119/23026/20857.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00119/23026/</dc:relation>
</oai_dc:dc>