<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Larves de Décapodes Macrura et Anomura, espèces européennes ; Caractères morphologiques et observations écologiques</dc:title>
  <dc:creator>Thiriot, Alain</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>The number of European species of Decapods Macrura reptantia and Anomura, currently listed, reaches 100. 44 of them have been described at a larval state, at least the first Zoeal stage. However, due to the discovery of new species and some descriptions being rather dated, only about 30 can be determined precisely. The different families gathered under these two sections of Decapod crustaceans, make a polyphylogenic group, very diverse, but showing common characters in their larval state and making the transition between Natantiae and Brachyurae.</dc:description>
  <dc:description>Le nombre d'espèces européennes de Décapodes Macrura Reptantia et Anomura, actuellement inventoriées, s'élève à 100, 44 d'entre elles ont été décrites à l'état larvaire au moins au premier stade zoé ; mais, à cause de la découverte de nouvelles espèces et de l'ancienneté de certaines descriptions, une trentaine seulement peuvent être déterminées avec certitude. Les différentes familles, qui font partie de ces deux sections de Crustacés Décapodes, constituent un ensemble polyphylogénique très diversifié mais présentent cependant à l'état larvaire quelques caractères communs et font transition entre les Natantia et les Brachyura. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1974</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1974/publication-5074.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Thalassia Jugoslavica, 1974 , Vol. 10 , N. 1/2 , P. 341-378</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/5074/</dc:relation>
</oai_dc:dc>