<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Les mécanismes de décision dans la gestion des pêches. Le cas d'un port méditerranéen</dc:title>
  <dc:creator>Galle, Marion</dc:creator>
  <dc:subject>SEM</dc:subject>
  <dc:description>Le rapport présent constitue la première étape d'une recherche méthodologique dont l'objectif est de formaliser l'évolution d'un processus de décision dans une zone géographique donnée, en montrant les relations étroites qui s'établissent entre les discours réglementaires et tous les processus informels qui les précèdent ou en découlent. La problématique générale part du constat qu'il existe dans les faits un décalage entre les conceptions que les scientifiques, les instances de décision ou les pêcheurs eux mêmes ont des contraintes et des décisions à prendre en matière de pêche d'une part, et la manière concrète dont sont appliquées les décisions d'autre part. Dans le cas de Sète, l'application plus ou moins rigoureuse du système réglementaire existant s'accompagne d'une organisation coutumière relativement structurée. Pour être pertinente, cette représentation doit être étayée par une bonne connaissance du terrain, des logiques qui y sont à l'oeuvre, et de son histoire. Tel est l'objet du présent contrat, qui peut être considéré comme une étape préparatoire. Dans cette étape il s'est agi d'abord de comprendre la logique générale de la gestion des pêches, telle qu'elle est perçue par les organismes nationaux et à travers la documentation existante, puis de rencontrer au niveau local les acteurs (personnalités et organismes) intervenant dans la gestion des pêches, afin de comprendre leurs logiques et de caractériser le système local de décision à Sète. Les organismes et les acteurs pertinents identifiés, le système délimité et sa dynamique décryptée, il s'est enfin agi de répertorier les décision significatives afin de sélectionner celles dont il conviendra, dans la deuxième phase de la recherche, d'analyser la genèse. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1991-06-11</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1991/rapport-4148.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4148/</dc:relation>
</oai_dc:dc>