<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Exploitation d'une filière sub-flottante au Conquet</dc:title>
  <dc:creator>Pajot, Régis</dc:creator>
  <dc:description>Les importations, de moules représentent près de 2% du déficit global français des produits de la mer. Afin de redresser cette situation, des propositions susceptibles d'augmenter la production mytilicole ont été demandées par le gouvernement dès 1980.

Il ne semble pas possible d’arriver à ce résultat ni par un simple accroissement des rendements de la mytiliculture traditionnelle, ni par une augmentation des surfaces actuellement exploitées, les possibilités d’extension étant limitées.

Un accès à de nouveaux espaces, notamment en mer ouverte, nécessitait d'étudier des procédés adaptés. Des essais ont eu lieu sur le littoral méditerranéen et atlantique. Ils ont permis de définir les principales contraintes liées aux différents systèmes d'élevage testés (figure 1). Parmi celles-ci, l'absence de protection aux intempéries est apparue comme un facteur limitant.

L'IFREMER, dans le cadre d'un programme d'accompagnement au développement de la mytiliculture, préconise une structure d'élevage qui serait mieux adaptée aux conditions de la mer ouverte: la filière sub-flottante, dite SF. Un site exposé, les parages de la pointe de Corsen, a été retenu pour xpérimenter ce système.

Dans un souci de diversification, les marins pêcheurs du Conquet ont créé la coopérative aquacole AQUA-BREIZ-IROISE. Celle-ci s'est proposée d'être le partenaire exploitant de la filière SF.

Cette opération « pilote » a fait l'objet d'une étude sur une année d'élevage (juin 1988 - Juin 1989). Ce rapport final synthétise l'ensemble des observations regroupées en quatre chapitres:

- site d'élevage
- zootechnie et ergonomie
- biologie
- économie.</dc:description>
  <dc:date>1989-06</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00073/18463/16063.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00073/18463/</dc:relation>
  <dc:rights>1989 Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>