<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Perspectives de développement de la pêche associée aux DCP ancrés dans la Caraïbe</dc:title>
  <dc:creator>Reynal, Lionel</dc:creator>
  <dc:creator>Doray, Mathieu</dc:creator>
  <dc:creator>Carpentier, Andre</dc:creator>
  <dc:creator>Druault-aubin, Vomakassi</dc:creator>
  <dc:creator>Taquet, Marc</dc:creator>
  <dc:creator>Lagin, Alain</dc:creator>
  <dc:subject>DCP</dc:subject>
  <dc:subject>Pélagique</dc:subject>
  <dc:subject>Caraïbe</dc:subject>
  <dc:subject>FAD</dc:subject>
  <dc:subject>Pelagie</dc:subject>
  <dc:subject>Caribbean</dc:subject>
  <dc:description>Deployment of anchored FADs has opened large pelagic resources to smallscale fisheries, which usually operate nearshore. The main difficulties in using FADs for fishing have now been identified. It concerns principally the design of FADs, their location, and also the type of management and exploitation. During the initial phase of FAD development, particular problems are mentioned, namely voluntary deterioration of the devices, marketing of the catches ...
FADs exploitation in the area can still he optimised. The impact of FADs densities and locations (depth, distance from shore) on the concentration offish
resources or on fisheryproduction is not established. Environmental impact of FADs is not weIl evaluated either.
We would like to implement a workshop to facilitate data exchanges and coordination ofresearch programs between nearby countries.</dc:description>
  <dc:description>Le DCP (Dispositif de Concentration de Poissons) ancré est un moyen pour les pêcheurs artisans côtiers d'exploiter les ressources pélagiques du large généralement peu accessibles aux embarcations à faible rayon d'action. 
Les principales difficultés rencontrées pour le développement de la pêche à l'aide de DCP ont pu être identifiées. Elles portent sur la conception des DCP, leur localisation ainsi que sur leur mode de gestion et d'exploitation. Au cours de la phase initiale du développement des DCP, des difficultés particulières sont mentionnées : détériorations volontaires des dispositifs, mévente des prises, ...
L'exploitation des DCP dans la région peut être optimisée. L'effet de la densité des DCP et de leur localisation (profondeur, distance à la côte, ... ), sur les concentrations de poissons ou sur les prises des professionnels, n'est pas connu. L'impact environnemental des DCP est encore mal apprécié.
L'objectif de cette présentation est de proposer la mise en place d'un groupe de travail destiné à faciliter les échanges de données et la coordination de programmes de recherche entre pays.</dc:description>
  <dc:publisher>University of Miami</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00114/22488/20169.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Proceedings - Gulf and Caribbean Fisheries Institute, University of Miami (0072-9019) (University of Miami), 2002 , Vol. 53 , P. 177-190</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00114/22488/</dc:relation>
</oai_dc:dc>