<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Croissance et mortalite du petoncle noir Chlamys varia dans le bassin d'Arcachon, France</dc:title>
  <dc:creator>Trut, Gilles</dc:creator>
  <dc:creator>Robert, Rene</dc:creator>
  <dc:creator>Laborde, Jean-louis</dc:creator>
  <dc:subject>Bay of Arcachon</dc:subject>
  <dc:subject>Mortality</dc:subject>
  <dc:subject>Growth</dc:subject>
  <dc:subject>Chlamys varia</dc:subject>
  <dc:subject>Mollusc</dc:subject>
  <dc:subject>Bassin d'Arcachon</dc:subject>
  <dc:subject>Mortalité</dc:subject>
  <dc:subject>Croissance</dc:subject>
  <dc:subject>Chlamys varia</dc:subject>
  <dc:subject>Mollusque</dc:subject>
  <dc:description>Until 1960, the Black scallop Chlamys varia was relatively abundant along the French Atlantic coasts. Today most of these natural beds have disappeared. Because mollusc hatchery and nursery techniques have been mastered, the reintroduction of this species, under control, was carried out in several areas and particularly in the bay of Arcachon, from 1989 to 1992. Good results were obtained in hatchery and nursery but the development of the juveniles in the natural fields was poor. The growth of Chlamys varia was satisfactory but heavy mortalities were rapidly recorded which could not be related to the hydrobiological conditions. This species seems to be very sensitive to short emersion and removal operations which are incompatible with aquaculture processes.</dc:description>
  <dc:description>Jusqu'en 1960, le pétoncle noir Chlamys varia était largement distribué sur les côtes atlantiques françaises. Actuellement, la plupart de ces gisements se sont raréfiés. Les techniques de reproduction contrôlée de mollusques étant maintenant relativement maîtrisées, des essais de réimplantation de cette espèce ont pu être tentés dans plusieurs sites ostréicoles, dont le Bassin d'Arcachon, de 1989 à 1992. Les essais de grossissement se sont soldés par un échec. Si de bonnes croissances ont été enregistrées dans le Bassin d'Arcachon au cours de ces trois années, ces performances ont été contrariées par de très fortes mortalités apparaissant peu de temps après la mise en place des élevages. Bien que l'espèce soit considérée comme relativement sensible aux facteurs du milieu, les conditions hydrobiologiques régnant sur la baie à cette période ne peuvent expliquer ces résultats. Chlamys varia semble mal supporter les diverses manipulations (emersion de courte durée, dégrappage) difficilement contournables au cours d'un cycle aquacole.</dc:description>
  <dc:date>1994-05</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1994/rapport-1567.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1567/</dc:relation>
</oai_dc:dc>