<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Observations sur la maturité sexuelle et la ponte du tourteau Cancer pagurus en Manche</dc:title>
  <dc:creator>Latrouite, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Noel, Philippe</dc:creator>
  <dc:subject>Spawning</dc:subject>
  <dc:subject>Sexual maturity</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Channel</dc:subject>
  <dc:subject>Cancer pagurus</dc:subject>
  <dc:subject>Edible crab</dc:subject>
  <dc:subject>Reproduction</dc:subject>
  <dc:subject>Ponte</dc:subject>
  <dc:subject>Manche</dc:subject>
  <dc:subject>Tourteau</dc:subject>
  <dc:subject>Maturité sexuelle</dc:subject>
  <dc:subject>Cancer pagurus</dc:subject>
  <dc:description>Few observations have been reported on the reproductive cycle and size at maturity of female edible crab in the Channel. This could be linked to non catchability of berried females. During the present study carried over three different years, females were taken from commercial catches prior to the spawning period and placed in tanks in the laboratory. The various criteria used to establish the mean size at first maturity are discussed and the relation between size and functional maturity is described. The smallest berried females are at a carapace length of 76mm, and maximum values are reached at about 105mm. The mean value is between 85 and 90mm carapace length. The duration of the spawning period was the same in each years, extending from mid-November to the beginning of January. It is compared with the seasonal evolution of CPUE calculated from logbooks provided by Channel potters. The time elapsed between moulting and spawning is assessed using the ratio 228Th/228Ra derived from samples of the carapace. In 17 out of 20 cases, moulting and spawning occured in the same year, sometimes separated by no more than three months, but in the three other cases the delay between moulting and spawning was one year.</dc:description>
  <dc:description>Peu d'observations sur le cycle reproducteur et la taille de maturité fonctionnelle du crabe tourteau en Manche ont été rapportées jusqu'à présent, probablement en raison de la non vulnérabilité des femelles ovigères. La présente étude repose sur les observations faites, trois années consécutivement, sur des femelles pêchées avant la période de ponte et placées dans des viviers en laboratoire. Après discussion sur les critères pertinents pour l'établissement de la taille moyenne de première maturité, la maturité fonctionnelle en fonction de la taille est décrite. Les premières femelles ovigères apparaissent à 76 mm de longueur, la proportion maximale est atteinte vers 105 mm et la valeur moyenne se situe entre 85 et 90 mm. La période de ponte, constante pendant les trois années de référence, s'étend de la seconde quinzaine de novembre au début janvier. Elle est comparée à l'évolution des PUE établie à partir des logbooks de caseyeurs hauturiers. Le temps écoulé entre la dernière mue et la ponte, établi par le rapport des radioéléments 228Th et 228Ra contenus dans la carapace, montre dans 17 cas sur 20 qu'elles ont eu lieu la même année et dans les 3 autres cas que le décalage est d'un an. Le délai entre mue et ponte semble pouvoir être inférieur à trois mois</dc:description>
  <dc:publisher>ICES C.MC 1993/K:23</dc:publisher>
  <dc:date>1993</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1993/acte-1420.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1420/</dc:relation>
</oai_dc:dc>