<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Construction and use of a dialysis chamber for investigating in situ the toxicity of heavy metals on bacteria.</dc:title>
  <dc:creator>Tan, T</dc:creator>
  <dc:subject>Acinetobacter</dc:subject>
  <dc:subject>Bacteria</dc:subject>
  <dc:subject>Laboratory culture</dc:subject>
  <dc:subject>Tests</dc:subject>
  <dc:subject>Zinc</dc:subject>
  <dc:subject>Dialysis</dc:subject>
  <dc:subject>Toxicity</dc:subject>
  <dc:subject>Heavy metals</dc:subject>
  <dc:description>Teflon dialysis sampling chambers have been employed to study the toxicity of ZnCl sub(2) on a cadmium-sensitive bacterium, Acinetobacter) CS 13, in an aquarium with running seawater. A concentration of 10 mg Zn super(++) l super(-1) did not influence the cell densities in the chambers, but cell densities decreased at zinc concentrations of 15 and 20 mg l super(-1). In seawater with 20 mg Zn super(++) lu-1 the bacteria accumulated zinc from 827 to 2813 mu g g super(-1) cells dry wt after 1 d. After 2 d the zinc concentration increased to 4625 mu g g super(-1) dry wt. Three chambers were filled with Acinetobacter CS 13 cells added to sterile sediment at a concentration of 1 x 10 super(8) cells ml super(-1) wet sediment. To test the security, these chambers were buried in the sediment of a mud flat in the Weser Estuary and recovered after 7 d. The cultures were not contaminated and cell densities increased to 3 - 4 x 10 super(8) cell ml super(-1).</dc:description>
  <dc:description>La chambre à dialyse en Téflon est constituée d'un cylindre bouché à ses deux extrémités par des anneaux vissés. Deux sas permettant d'échantillonner sont disposés aux extrémités opposées de la paroi du cylindre ; ils sont pourvus de plaques en silicone et de couvercles vissés. La chambre a un volume de 32 ml. Pour son utilisation dans le sédiment, la membrane doit être protégée par des disques de polypropylene et un filtre de fibre de verre. Ces chambres sont employées pour étudier la toxicité du ZnCb sur une bactérie sensible au cadmium, Acineiobacter CS 13, dans un bac à eau de mer circulante. Une concentration en ions Zn** de 10 mg I"1 n'affecte pas la densité des cellules dans la chambre, mais elle diminue à des concentrations en Zn*+ de 15 et 20 mgl"1. Dans une eau de mer comportant 20 mgl"1 deZn++ ,les bactéries accumulent de 827 à 2813//g de zinc par gramme de poids sec après une journée. Après deux jours la concentration en zinc augmente jusqu'à 4625/^g g"1 de poids sec. Trois chambres sont remplies de sédiment stérile auquel est ajouté Acineiobacter CS 13 à une concentration de I.IO8 cellules ml"1 de sédiment humide. De façon à tester leur fiabilité, ces chambres sont enfouies dans le sédiment d'un marécage envasé de l'estuaire de la Weser, et récupérées 7 jours plus tard. Les cultures ne sont pas contaminées et les densités cellulaires atteignent 3 à 4.108 cellules ml"1.</dc:description>
  <dc:publisher>Actes de colloques. Ifremer Brest [ACTES COLLOQ. IFREMER.]. 1986</dc:publisher>
  <dc:date>1984-10</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1984/acte-1012.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>en</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1012/</dc:relation>
</oai_dc:dc>