<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Présence d'un Protogonyaulax sp. sur le littoral atlantique français pendant l'hiver 1987</dc:title>
  <dc:creator>Lassus, Patrick</dc:creator>
  <dc:creator>Bardouil, Michele</dc:creator>
  <dc:subject>Pyrrophycophyta</dc:subject>
  <dc:subject>Milieu marin</dc:subject>
  <dc:subject>Morbihan</dc:subject>
  <dc:subject>Vendée</dc:subject>
  <dc:subject>Océan Atlantique Nord</dc:subject>
  <dc:subject>Plancton</dc:subject>
  <dc:subject>Morphologie</dc:subject>
  <dc:subject>Algae</dc:subject>
  <dc:subject>Thallophyta</dc:subject>
  <dc:subject>Bretagne</dc:subject>
  <dc:subject>France</dc:subject>
  <dc:subject>Europe</dc:subject>
  <dc:subject>Pays de Loire</dc:subject>
  <dc:subject>Océan Atlantique</dc:subject>
  <dc:subject>Pyrrophycophyta</dc:subject>
  <dc:subject>Marine environment</dc:subject>
  <dc:subject>Morbihan</dc:subject>
  <dc:subject>Vendée</dc:subject>
  <dc:subject>North Atlantic</dc:subject>
  <dc:subject>Plankton</dc:subject>
  <dc:subject>Morphology</dc:subject>
  <dc:subject>Algae</dc:subject>
  <dc:subject>Thallophyta</dc:subject>
  <dc:subject>Bretagne</dc:subject>
  <dc:subject>France</dc:subject>
  <dc:subject>Europe</dc:subject>
  <dc:subject>Pays de Loire</dc:subject>
  <dc:subject>Atlantic Ocean</dc:subject>
  <dc:description>A dinoflagellate belonging to Protogonyaulax genera and forming more than 20 cells chains was observed from November 1987 to February 1988 in Vilaine Bay and in the west ofIle d'Yeu (France).
This species was not detected in coastal phytoplankton during preceding surveys. Close to Protogonyaulax affinis it seems to be a winter developing species for this coastal area. Vertical distribution shows in december a migration of the patch towards deeper layers. Increasing occurrences of species belonging to Protogonyaulax (Alexandrium Balech) genera inshore or coastal waters need to pay more attention to the taxonomy of such organisms. Some species are effectively well known as poisons producers.</dc:description>
  <dc:description>Un dinoflagellé appartenant au genre Protogonyaulax et formant des chaînes de plus de 20 cellules a été observé de novembre 1987 à février 1988 en baie de Vilaine et à l'ouest de l'Ile d'Yeu (France).
Absente du phytoplancton côtier lor,s d'observations précédentes cette espèce, très proche de Protogonyaulax affinis, semble se développer préférentiellement en hiver dans le secteur côtier considéré. La distribution verticale montre en décembre une migration de la population vers des couches plus profondes. Les développements de plus en plus fréquents d'espèces appartenant au genre Protogonyaulax (Alexandrium Balech) en zone littorale ou côtière rendent nécessaire une plus grande attention à donner à la taxonomie de ces organismes, compte tenu du caractère éminemment toxique de certaines espèces.</dc:description>
  <dc:publisher>Adac-cryptogamie</dc:publisher>
  <dc:date>1988-11</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00133/24474/22485.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Cryptogamie Algologie (0181-1568) (Adac-cryptogamie), 1988-11 , Vol. 9 , N. 4 , P. 273-278</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00133/24474/</dc:relation>
</oai_dc:dc>