<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etat de l'environnement sur la facade atlantique</dc:title>
  <dc:creator>Mauvais, Jean-louis</dc:creator>
  <dc:creator>Goarnisson, Roger</dc:creator>
  <dc:subject>Bacterial pollutions</dc:subject>
  <dc:subject>Chemical pollutions</dc:subject>
  <dc:subject>Marine aggregates</dc:subject>
  <dc:subject>Biological marine resources</dc:subject>
  <dc:subject>Spreading species</dc:subject>
  <dc:subject>Green tides</dc:subject>
  <dc:subject>Estuaries</dc:subject>
  <dc:subject>Monitoring</dc:subject>
  <dc:subject>Development</dc:subject>
  <dc:subject>Coastline environment</dc:subject>
  <dc:subject>Pollutions bactérienne</dc:subject>
  <dc:subject>Pollutions chimique</dc:subject>
  <dc:subject>Granulats marins</dc:subject>
  <dc:subject>Ressources vivantes marines</dc:subject>
  <dc:subject>Espèces proliférantes</dc:subject>
  <dc:subject>Marées vertes</dc:subject>
  <dc:subject>Estuaires</dc:subject>
  <dc:subject>Surveillance</dc:subject>
  <dc:subject>Aménagement</dc:subject>
  <dc:subject>Environnement littoral</dc:subject>
  <dc:description>This document was drawn up by a working group and based upon forecasting considerations concerning the Atlantic seaboard. Within can be found a summary of different issues affecting the coastline : inputs, estuaries, green tides, spreading species, wetlands, state of biological resources, sand and gravel as well as hydrocarbon extraction, development consequences, coastline evolution, littoral landscapes, large-size debris. This report summarizes coastline monitoring as well : the marine national monitoring network, microbiological surveillance of beaches and zones of shellfish production, plytoplankton monitoring, shellfish growth.

Lastly, this document discusses proposed actions for the improvement of water quality by the Water Agencies of Loire-Bretagne and Adour-Garonne and proposes points for reflection concerning coastline protections.</dc:description>
  <dc:description>Ce document a été établi par un groupe de travail sur une réflexion prospective de la façade atlantique.

Il fait le point sur différents problèmes du littoral : les apports, les estuaires, les marées vertes, les espèces proliférantes, les zones humides, l'état de la ressource vivante, les extractions de granulats et d'hydrocarbures, les conséquences d'aménagement, l'évolution du trait de côte, les paysages littoraux, les macrodéchets.

Il précise également l'état de la surveillance du littoral : le réseau national d'observation de la qualité du milieu marin, la surveillance microbiologique des plages et des zones de production de coquillages, la surveillance plytoplanctonique, la croissance des coquillages. Ce rapport aborde enfin les actions proposées pour l'amélioration de la qualité des eaux par les agences de l'Eau Loire-Bretagne et Adour-Garonne et propose quelques éléments de réflexion concernant la protection du littoral.</dc:description>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1999/rapport-1097.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1097/</dc:relation>
</oai_dc:dc>