<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>PISCICULTURE - ENVIRONNEMENT : Les bases de physique et de biologie marine en soutien à la législation des ICPE en Méditerranée.</dc:title>
  <dc:creator>Deslous-paoli, Jean-marc</dc:creator>
  <dc:creator>Dosdat, Antoine</dc:creator>
  <dc:creator>Peruzzi, Stefano</dc:creator>
  <dc:description>The demand for sea products is going only to increase in the years to come. Capture fisheries will not be enough (80 million tons / year) to supply and fish farming (38 million tons of products o fthe sea in 1998) already stands out to itself as a dominating actor. One of the missions of Ifremer in the field of the fish farming is the harmonious development of the field by mastering possible impacts due to rearing. The Institute developed competence in immunology, physiology, genetics, pathology and food. This study report of impact on the useful bases of physic and biology to elaborate the impact studies in marine fish farming, within the framework of the french law on the Classified Installations for Environmental Protection (ICPE), confined in the Meditenanean Sea, was realized on the request of the SFAMN (French Syndicate of Marine Aquaculture). It is the occasion to make an inventory of fixtures about the types and the modes of marin fish production on this coastal zone. This document proposes a set of parameters, wide enough so that fish farmers can elaborate a study of impact adapted to their exploitation and to the site o ftheir installation. More a strategy and a model is proposed to follow the evolution of the impact from the fish farm and help in the implemented of a marine fish farming respectful of the environment. An application of the estimation ofthe impact of the marine fish breeding is made for the whole fish farming of the Region Provence Alpes Côte d'Azur (PACA) in touch with the other contributions in nitrogen and phosphorus in the coastal zone.</dc:description>
  <dc:description>La demande en produits de la mer ne va qu'augmenter dans les années à venir. La pêche ne suffira pas ( 80 millions de tonnes/an) et l'aquaculture (38 millions de tonnes de produits de la mer en 1998) s'impose déjà comme un acteur prépondérant. L'une des missions de l'Ifremer dans le domaine de l'aquaculture est le développement harmonieux de la filière en maîtrisant les d'éventuels impacts dus aux élevages. L'Institut a développé des compétences en immunologie, physiologie, génétique, pathologie et alimentation. Ce rapport d'études d'impact sur les bases de physique et de biologie utiles pour élaborer les études d'impact en pisciculture marine, dans le cadre de la loi sur les Installations Classées pour la Protection de l'Environnement (ICPE), circonscrit à la Méditerranée, a été réalisé à la demande du SFAMN (Syndicat Français d'Aquaculture Marine et Nouvelles). C'est l'occasion de faire un état des lieux des types et modes de production piscicole sur cette frange littorale. Ce document propose une liste de paramètres la plus élargie possible afin que les pisciculteurs puissent élaborer une étude d'impact adaptée à leur exploitation et au secteur d'installation. De plus, une stratégie et un modèle sont proposés pour suivre l'évolution de l'impact de l'installation piscicole et aider à la mise en œuvre d'un pisciculture marine respectueuse de l'environnement. Une application de l'estimation de l'impact de la pisciculture marine est faite pour l'ensemble de la pisciculture de la Région PACA en rapport avec les autres apports en azote et phosphore au milieu littoral.</dc:description>
  <dc:date>2002-03</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00059/17022/14526.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00059/17022/</dc:relation>
</oai_dc:dc>