<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Distribution et role des composes soufres reduits volatils sur la speciation metallique</dc:title>
  <dc:creator>Cozic, Amandine</dc:creator>
  <dc:subject>phytoplankton</dc:subject>
  <dc:subject>metal speciation</dc:subject>
  <dc:subject>DMS</dc:subject>
  <dc:subject>sulfur</dc:subject>
  <dc:subject>phytoplancton</dc:subject>
  <dc:subject>spéciation métallique</dc:subject>
  <dc:subject>DMS</dc:subject>
  <dc:subject>soufre</dc:subject>
  <dc:description>A sensitive, precise and rapid analytical method was elaborated to measure simultaneously 5 volatile reduced sulfur compounds (VRSC) ; hydrogen sulfide (H2S), carbonyl sulfide (OCS), methane thiol (MeSH), dimethyl sulfide (DMS), dimethyl disulfide (DMDS). The study of VRSC in the Bay of Quiberon highlights seasonal and interannual variations of concentrations in epibenthic zone. H2S analyzed near the sediment water interface (anoxic microzones), is more elevated in summer. The OCS distribution is consistent with a predominant photodegradation in winter and a sedimentary source in summer. The variations of MeSH, DMS and DMDS are correlated with the Dinophyceae abundance. In the Seine estuary, the absence of volatile H2S in the up estuary is explained by the presence of Cu2+ and Zn2+ (complexation). No significant interactions are observed between silver and OCS, MeSH, DMS. The distribution of MeSH, DMS and DMDS is linked to the phytoplanktonic abundance whereas the OCS's is governed by the organic sulfur compounds photodegradation and the sedimentary diffusion. In a phytoplanktonic culture submitted to increasing silver concentrations, the H2S concentration not seem to be influenced by the metal ions. The DMS degradation may be explained the increase of MeSH and DMDS concentrations. The OCS analyzed may be produced by the degradation of biogenic (phytoplankton) sulfur compounds.</dc:description>
  <dc:description>Une méthode d'analyse sensible, précise et rapide a été élaborée pour le dosage simultané de 5 composés soufrés réduits volatils (CSRV) : le sulfure de dihydrogène (H2S), le sulfure de carbonyle (OCS), le méthane thiol (MeSH), le diméthyle sulfure (DMS) et le diméthyle disulfure (DMDS). L'étude des CSRV en Baie de Quiberon met en évidence des variations saisonnières et interannuelles des concentrations en zone épibentique. L'H2S analysé près de l'interface eau-sédiment (microzones anoxiques) montre des concentrations supérieures en été. La distribution d'OCS est cohérente avec une dégradation photochimique prédominante en hiver et une source sédimentaire en été. Les variations en MeSH, DMS et DMDS sont corrélées avec celles de la densité en Dinophycées. En estuaire de la Seine, l'absence d'H2S volatil en zone de faibles salinités s'explique par la présence de Cu2+ et Zn2+ (complexation). En revanche, aucune interactions significatives n'a pas été mise en évidence entre Ag+ et OCS, et MeSH, et DMS. C'est l'abondance phytoplanctonique qui commande la distribution des MeSH, DMS et DMDS et la photodégradation de composés soufrés organiques et la diffusion à partir des sédiments celle d'OCS. Au sein d'une culture phytoplanctonique traitée à l'argent (photobioréacteur), la concentration en H2S n'apparaît pas affectée par les ions métalliques. Des réactions de transformations du DMS pourraient expliquer l'augmentation des teneurs en MeSH et DMDS alors que la présence d'OCS serait davantage liée à la dégradation de composés soufrés biogéniques libérés par le phytoplancton.</dc:description>
  <dc:publisher>L'institut de physique du Globe de Paris</dc:publisher>
  <dc:date>2007-06-26</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2007/these-2687.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/2687/</dc:relation>
</oai_dc:dc>