<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Douze ans d'aquaculture tropicale</dc:title>
  <dc:creator>AQUACOP</dc:creator>
  <dc:description>An important part of global aquaculture production comes from countries situated in the tropical "belt". Aquaculture in these countries must undergo significant development in the coming decade. Progress in aquaculture development has been underway for the last ten years. High temperatures lead to rapid and continuous growth allowing for year-round production and utilisation of vast coastal areas with unexploited brackish water. Countries interested by this activity are by and large developing countries and the socio-economic conditions are favourable, with an abundant workforce, high local demand and the need create export markets.</dc:description>
  <dc:description>L' aquaculture dans les pays de la "ceinture" tropicale représente une part importante de la production globale d'aquaculture dans le monde et doit connaître un développement très significatif dans la décennie à venir. Ce mouvement s'est amorcé dans les dix dernières années. En effet, les températures élevées entraînent des croissances rapides et continues, autorisent des productions toute l'année et permettent de valoriser de vastes étendues littorales d'eau saumâtre inutilisées. Les pays intéressés par cette activité sont en majorité en voie de développement et les conditions socio-économiques sont favorables, car il existe une main d'oeuvre abondante, une forte demande interne et le besoin de créer des marchés à l'exportation. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:publisher>Actes de Aquaculture en milieu tropical</dc:publisher>
  <dc:date>1984</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1984/acte-4403.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4403/</dc:relation>
</oai_dc:dc>