<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evolution de la communaute bacterienne heterotrophe de l'eau de mer lors d'une experience d'aquaculture de crevettes peneides en systemes clos</dc:title>
  <dc:creator>Sohier, L</dc:creator>
  <dc:creator>Bianchi, M</dc:creator>
  <dc:subject>Penaeus japonicus</dc:subject>
  <dc:subject>Malacostraca</dc:subject>
  <dc:subject>Bacteria</dc:subject>
  <dc:subject>Recirculating systems</dc:subject>
  <dc:subject>Numerical taxonomy</dc:subject>
  <dc:subject>Temporal variations</dc:subject>
  <dc:subject>Microorganisms</dc:subject>
  <dc:subject>Shrimp culture</dc:subject>
  <dc:subject>Heterotrophic organisms</dc:subject>
  <dc:description>The quantitative and qualitative evolution of the heterotrophic bacterial community of sea water was studied throughout an experimental rearing of Penaeus japonicus in closed systems. Cluster analysis was realised on 417 strains coming from water sampled at different moments of the experiment. This collection includes 40 strains coming from a mussel used for diet and 40 strains coming from the digestive tract of one prawn after six months rearing. Quantitative and qualitative studies have both shown a similar evolution of heterotrophic microflora whatever the initial animal load was. The dendrogram obtained led to a description of characteristics of the various populations constituting the heterotrophic bacterial community of the water environment considering the increasing number of bacteria brought in the system by breeding activities.</dc:description>
  <dc:description>Au cours d'une expérience d'élevage de crevettes Penaeusjaponicus en systèmes clos, 417 souches bactériennes appartenant à la microflore hétérotrophe viable sur milieu gélose ont été isolées des boîtes de comptages. Parmi ce lot, 40 souches ont été isolées d'une moule utilisée pour la nourriture des animaux et 40 souches ont été isolées du tractus digestif d'une des crevettes au bout de 6 mois d'élevage. Toutes les autres souches sont issues de prélèvements d'eau effectués à différents moments de l'expérience. L'étude quantitative et l'étude qualitative menée selon les méthodes de taxonomie numérique, montrent une évolution identique de la communauté bactérienne hétérotrophe dans les différents bacs malgré des charges initiales en animaux différentes. L'analyse du dendrogramme obtenu permet de préciser les caractéristiques et la nature des populations en présence à différents moments de l'expérience en tenant compte de l'apport continu et croissant de bactéries et de matière organique dû à l'élevage des animaux.</dc:description>
  <dc:publisher>Actes de colloques. Ifremer Brest [ACTES COLLOQ. IFREMER.]. 1986</dc:publisher>
  <dc:date>1984-10</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1984/acte-972.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/972/</dc:relation>
</oai_dc:dc>