<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Incidence des apports d'eau douce par la Leyre sur l'hydrologie de la zone sud-est du bassin d'Arcachon</dc:title>
  <dc:creator>Deltreil, Jean-pierre</dc:creator>
  <dc:description>Fed by waters from the Bay of Biscay twice a day at its south-western corner, the triangle formed by Arcachon Bay is largely dominated by oceanic influences. It has a close relationship with the continent, in particular by seasonal inputs of freshwater which can occasionally alter the marine nature of the waters in Arcachon Bay. The hydrology of Arcachon Bay has been extensively studied. The most recent, and most complete, study (Le Dantec, 1968) demonstrated the heterogeneous nature of the bay, forcing the author to treat one by one each of the many channels that form at low tide.
...
 (unverified OCR)</dc:description>
  <dc:description>Alimenté deux fois par jour par les eaux du golfe de Gascogne à son angle sud-ouest, le triangle formé par le bassin d'Arcachon est largement dominé par l'influence océanique. Ses relations avec le continent sont toutefois étroites notamment par les apports d'eau douce qui viennent saisonnièrement et parfois de façon excessive tempérer le caractère marin de ses eaux. L'hydrologie de la baie a déjà fait l'objet d'une nombreuse littérature; la dernière étude en date, la plus complète aussi ( LE DÀNTEC, 1968) a mis en évidence le caractère hétérogène du milieu, obligeant l'auteur à considérer successivement chacun des multiples chenaux qui s'individualisent à marée basse.

Les variations hydrologiques que l'on observe existent à la fois dans l'espace et dans le temps. Elles sont la conséquence de deux actions antagonistes, simultanées et géographiquement opposées : au sud-ouest, existence de passes d'entrée très allongées et en constante évolution qui rendent les échanges océan-bassin difficiles, tout autour de la baie, des apports d'eau douce dont la masse n'est que lentement évacuée au fur et à mesure de son mélange avec les eaux salées. Les eaux continentales atteignent le bassin d'Arcachon en plusieurs points de sa côte :

- à l'ouest, au bas du cordon dunaire, quelques résurgences de faible importance,
- à l'est, de nombreux ruisseaux et « crastes » qui drainent l'arrière-pays, apportent une masse d'eau douce importante au total mais très divisée,
- au sud, plusieurs ruisseaux également mais surtout le « canal de Cazaux » par lequel le lac évacue son surplus d'eau douce dans 'le bassin,
- à l'angle nord, le courant de Lège alimenté par les étangs littoraux du nord,
- à l'angle sud-est, la Leyre, véritable rivière qui reste la source d'eau douce la plus abondante.

C'est à l'étude de cette dernière et à son influence sur l'hydrologie d'un important secteur du bassin d'Arcachon que nous nous sommes attaché. Pour ce'la nous avons successivement étudié :
- les données de base relatives au cours et au régime de la Leyre,
- les valeurs moyennes des conditions de milieu calculées à partir de 7 années d'observations,
- les variations de ces mêmes conditions de milieu en liaison avec le phénomène de la marée.  (OCR non contrôlé)</dc:description>
  <dc:publisher>ISTPM</dc:publisher>
  <dc:date>1968-12</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1968/publication-3188.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Revue des Travaux de l'Institut des Pêches Maritimes (0035-2276) (ISTPM), 1968-12 , Vol. 32 , N. 4 , P. 397-408</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3188/</dc:relation>
  <dc:rights>Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>