<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>REseau MOllusques des Rendements Aquacoles huitre creuse (REMORA) ; Résultats des stations nationales. Année 1997</dc:title>
  <dc:creator>Fleury, Pierre-gildas</dc:creator>
  <dc:creator>Ruelle, Francois</dc:creator>
  <dc:creator>Claude, Serge</dc:creator>
  <dc:creator>Palvadeau, Hubert</dc:creator>
  <dc:creator>Robert, Stephane</dc:creator>
  <dc:creator>D'Amico, Florence</dc:creator>
  <dc:creator>Vercelli, Catherine</dc:creator>
  <dc:creator>Chabirand, Jean-michel</dc:creator>
  <dc:subject>France</dc:subject>
  <dc:subject>Growth</dc:subject>
  <dc:subject>Network of monitoring</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Oyster culture</dc:subject>
  <dc:description>1. Introduction: network organisation in 1997.
The REMORA network - REseau MOIIusques du département Ressources Aquacoles de l'Ifremer - (Ifremer's Aquaculture Resources Department Mollusc Network) has been evaluating, since 1993, hollow oysters' growth (Crassostrea gigas) in major French oyster beds. In order to do so, it has followed up on a yearly basis the growth of a unique oyster batch shared among different stations in the main French raising areas. Releasing takes place in February and picking happens in November or December; intermediary sampling is done in June and September. All operations happen on the same dates for all stations. A national report is published each year.
'Regional' stations are sometimes added to the national network, but they are not taken into account in the national report, so that year after year, regional and national averages remain calculated on the same basis. Results can be found in regional reports. 
The advantage of a national yearly and standard follow up, lays in being able to compare sites and years and be as free as possible from local cultural practices (culture set up, variation dates, different spat origins, etc). The REMORA network is therefore a tendency evaluation tool (geographical and annual, global on a national scale); it should not be perceived as a precise growth estimator obtained by the growers.
Since 1995 two age classes are being followed up (one and two years old).</dc:description>
  <dc:description>1. introduction : l'organisation du réseau en 1997.
Le réseau REMORA (REseau MOIIusques du département Ressources Aquacoles de l'Ifremer) évalue depuis 1993 les performances de croissance des huîtres creuses Crassostrea gigas dans les principaux bassins ostréicoles français. Pour cela, il suit chaque année la croissance d'un lot unique d'huîtres partagé entre différentes stations dans les principaux secteurs d'élevage français. La mise à l'eau se fait en février ou mars et le relevage en novembre ou décembre ; des échantillonnages intermédiaires sont réalisés en juin et septembre. Toutes ces opérations sont réalisées aux mêmes dates sur toutes les stations. Un rapport national est publié chaque année.
Des stations "régionales" sont parfois ajoutées au réseau national. Mais elles ne sont pas prises en compte dans le rapport national, afin que d'année en année les moyennes régionales et nationales restent calculées sur les mêmes bases. On en trouvera les résultats dans les rapports régionaux.
L'intérêt du suivi national, annuel et standard, réside dans la possibilité de comparer les sites entre eux et les années entre elles en s'affranchissant au maximum des variations de pratiques culturales locales (variations de dates de mise en élevage, origines différentes de naissain, etc.). Le réseau REMORA est donc un outil d'évaluation des tendances (géographiques et annuelles, globales à l'échelle nationale) ; il ne doit pas être perçu comme un estimateur précis
des croissances obtenues chez les producteurs.Depuis 1995 deux classes d'âge (1 an et 2 ans) sont suivies.</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1998/rapport-1765.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1765/</dc:relation>
</oai_dc:dc>