<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Le réseau de pathologie des mollusques. REPAMO</dc:title>
  <dc:creator>Grizel, Henri</dc:creator>
  <dc:subject>Network</dc:subject>
  <dc:subject>Pathology</dc:subject>
  <dc:subject>Molluscs</dc:subject>
  <dc:description>The creation of a mollusc pathology network was in effect and made official during 1992. The subject of this document is to present this network, which has not yet achieved its definitive size.

Why this network?

The creation of this network responds to several institutional and scientific needs. Indeed, the setting up of control measures aimed at regulating mollusc exchanges notably via European Directive 91/67 and its transcription into French law has, as a corollary, caused the recognition of IFREMER as the agency charged with performing the analyses necessary for responding to the needs of this Directive, as far as marine invertebrates are concerned. Moreover, France being among the primary producers of shellfish in the world, the setting up of a monitoring network aimed at obtaining data on the status of pathogenic agents and on the epidemiology of the shellfish of France, but equally of the European Union countries and third-party countries, assumed great importance for shellfish farming. Finally, as a result of the acquired and recognised scientific precedence of IFREMER's pathology laboratories by other colleagues to European and world plans, the pathology and general immunology research unit (URPIG) of IFREMER has been proposed for molluscs as the standard world laboratory by the International Office of Epizootics (OIE) and also for the European Union (directive in the process of being established).</dc:description>
  <dc:description>La création d'un réseau de pathologie des mollusques a été effective et officialisée au cours de 1992. L'objet de ce document est de présenter ce réseau qui n'a pas encore atteint sa taille définitive. 

Pourquoi ce réseau ?
La création de ce réseau répond à plusieurs besoins, institutionnels et scientifiques. En effet, la mise en place de mesures de contrôle visant à réglementer les échanges de mollusques via notamment la Directive Européenne 91/67 et sa transcription en droit français a eu, comme corollaire, de reconnaître l'IFREMER comme l'organisme chargé d'effectuer les analyses nécessaires pour répondre aux besoins de cette Directive, en ce qui concerne les invertébrés marins. En outre, la France étant parmi les premiers pays producteurs mondiaux de coquillages, la mise en place d'un réseau de surveillance visant à obtenir des données sur la situation des agents pathogènes et sur l'épidémiologie des coquillages de France, mais également des pays de l'Union Européenne et des pays tiers, revêtait une grande importance pour la conchyliculture. Enfin, l'antériorité scientifique acquise et reconnue des laboratoires de pathologie d'IFREMER par les autres collègues aux plans européen et mondial ont eu pour conséquence que l'unité de recherche de pathologie et immunologie générale (URPIG) d'IFREMER soit proposée pour les mollusques comme laboratoire mondial de référence par l'Office International des Epizooties (OIE) et également pour l'Union Européenne (directive en cours d'établissement).</dc:description>
  <dc:date>1996-02</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1996/rapport-1922.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1922/</dc:relation>
</oai_dc:dc>