<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Interactions des bactéries marines responsables de la formation des biosalissures avec des matériaux biospécifiques</dc:title>
  <dc:creator>Hamadouche, Nora</dc:creator>
  <dc:subject>Biofouling</dc:subject>
  <dc:subject>Specific Interaction</dc:subject>
  <dc:subject>Statistical Copolymers</dc:subject>
  <dc:subject>Marine Bacteria</dc:subject>
  <dc:subject>Biofouling</dc:subject>
  <dc:subject>Interaction spécifique</dc:subject>
  <dc:subject>Copolymères statistiques</dc:subject>
  <dc:subject>Bactéries marines</dc:subject>
  <dc:description>The immersion of a material in a marine environment automatically results in forming a biological veil which develops into biofouling. Biofouling is responsible for many problems that occur on immerged structures. Marine bacteria are strongly involved in biofouling and specific studies are aiming at limiting their adhesion to the surface of immerged materials.  The Laboratoire de Recherches sur les Macromolécules (Macromolecule Research Laboratory) has demonstrated that modulating or inhibiting human commensal bacteria with biospecific statistical copolymers is possible. The goal of our research has been to identify statistical copolymers capable of inhibiting marine bacteria adhesions and therefore reduce marine biofilm formation. In order to do so, two Vibrio splerididus bacterial strains (D01) and D41 (still being identified), both pioneer in biofilm formation, have been selected and a study has been started in order to define bacterial culture conditions, metabolical marking with tritiated thymidme and adhesion on material surfaces. With statistical copolymers, bacteria interact with surfaces via mediators, thus increasing bacterial adhesion. Contrary to our starting hypothesis which was to select statistical copolymers capable of inhibiting adhesion, we found out that these copolymers stimulate marine bacteria adhesion. Along the same line, studies were conducted on demonstration materials with hydrophobic (PMMA, PS, PVC, AC) and hydrophilic (glass, PHEMA, cellulose) properties. Regarding bacterial adhesion to demonstration materials, PMMA in human plasma conditions shows significant differences in regards to human commensal bacteria adhesion as previously studied at the laboratory. This enables us to first conclude that marine bacteria behave differently than commensal bacteria. We also demonstrated that bacteria adhesion on glass, PHEMA and cellulose is very low and non mediated, regardless of the environment used. This study has allowed us to better understand the mechanisms leading to marine bacteria adhesion on surfaces. It will allow us to propose the hypothesis that reducing bacteria adhesion can be done by increasing the hydrophilic properties of immerged surfaces.</dc:description>
  <dc:description>L'immersion  en  milieu   marin  d'un  matériau  est  accompagnée  automatiquement de  la formation   d'un   voile   biologique,   dont   le   développement   crée   les   biosalissures.   Les biosalissures  sont  responsables  de  nombreux  problèmes  occasionnés  sur  les  structures immergées.   Les bactéries  marines sont  fortement impliquées dans  la formation de ces salissures et certaines études visent actuellement à limiter leur adhésion sur les surfaces des matériaux  immergés.  Au  Laboratoire de  Recherches  sur les  Macromolécules,  il  a été démontré qu'il était possible de moduler ou inhiber l'adhésion de bactéries commensales de l'homme par des copolymères statistiques biospécifiques. L'objectif de notre recherche a été d'identifier des  copolymères  statistiques  susceptibles d'inhiber  l'adhésion  des  bactéries marines  et réduire  ainsi  ia  formation  du biofilm marin.  Pour ce  faire,  deux  souches bactériennes Vibrio splerididus (D01) et D41 (en cours d'identification) pionnières dans la formation des biofilms ont été sélectionnées et une étude a été entreprise afin de définir des conditions  de  culture  bactérienne,  de  marquage  métabolique  à  la thymidme  tritiée  et d'adhésion sur des surfaces de matériaux. Dans le cas des copolymères statistiques, les bactéries interagissent avec les surfaces via des médiateurs, augmentant ainsi l'adhésion bactérienne. Contrairement à l'hypothèse de départ qui était de sélectionner des copolymères statistiques capables d'inhiber l'adhésion, il s'est avéré que ces copolymères stimulent l'adhésion des bactéries marines. Parallèlement, des études ont été réalisées sur des matériaux témoins à caractères hydrophobes (PMMA, PS, PVC, AC) et hydrophiles (verre, PHEMA, cellulose).  Concernant  l'adhésion des bactéries  sur un matériau  témoin,  le PMMA en condition de plasma humain montre une différence significative par rapport à l'adhésion de bactéries commensales de l'homme antérieurement étudiée au laboratoire. Ceci permet de conclure que 1er, bactéries marines ont un comportement différent de celui démontré par les bactéries commensales. Nous avons également mis en évidence que l'adhésion des bactéries sur le verre, le PHEMA et la cellulose est très faible et non médiée quels que soient ies milieux utilisés. Cette étude a permis de mieux comprendre les mécanismes conduisant à l'adhésion des bactéries marines sur les surfaces. Elle va permettre de proposer l'hypothèse de diminuer  l'adhésion  des  bactéries  en  augmentant  le  caractère  hydrophile  des  surfaces immergées.</dc:description>
  <dc:publisher>Université Paris 13</dc:publisher>
  <dc:date>2003-12-03</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2003/these-1614.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1614/</dc:relation>
</oai_dc:dc>