<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude d'une gestion optimale des pecheries de langoustine et de poissons demerseaux en mer Celtique. Tome 2</dc:title>
  <dc:creator>Charuau, Anatole</dc:creator>
  <dc:creator>Biseau, Alain</dc:creator>
  <dc:subject>fishing power</dc:subject>
  <dc:subject>Discard</dc:subject>
  <dc:subject>Demersal species</dc:subject>
  <dc:subject>Celtic Sea</dc:subject>
  <dc:subject>Puissances de pêche</dc:subject>
  <dc:subject>Rejet</dc:subject>
  <dc:subject>Espèce démersale</dc:subject>
  <dc:subject>Mer Celtique</dc:subject>
  <dc:description>The theory of the evaluation of discards applied in phase 1 to the main eight species is described. Then, for each one, the biological parameters are calculated and diagnosis based on length cohorts analysis JONES (1981) are proposed The gadoids, whiting and cod, are heavily exploited and the catches are always recruitment dependant. The bottom species (monks, megrim, rays and Nephrops) are fully exploited or lightlhy over - exploited. Using the fisheries statistics of the data basis about the Celtic Sea, a first classification of fleets is proposed with the individual fishing powers.</dc:description>
  <dc:description>La théorie de la technique d'évaluation des rejets utilisée dans la phase 1 est développée et appliquée aux huit espèces principales de la Mer Celtique. Pour chacune, les paramètres biologiques sont réactualisés ou calculés et des diagnostics sont effectués à l'aide de l'analyse de JONES (1981). Les gadidés, merlan et morue sont fortement tributaires des recrutements. L'exploitation du merlu est stable. Les stocks des espèces de fond : baudroies, cardine, raie fleurie et langoustine sont pleinement exploités ou légèrement surexploités. Le diagnostic d'ensemble est rassurant. Une première classification des flottilles basée sur les puissances de pêche est proposée.</dc:description>
  <dc:date>1989-02</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1989/rapport-1562.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/1562/</dc:relation>
</oai_dc:dc>