<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Inventaire des sites potentiels pour l'aquaculture sur le littoral du Finistère . 1° phase : étude bibliographique et reconnaissance de terrain</dc:title>
  <dc:creator>Leglise, M</dc:creator>
  <dc:creator>Raguenes, G</dc:creator>
  <dc:description>A study of sites conducive to aquafarming was requested by the département of Finistère jointly with CNEXO and the ISTPM.
CNEXO was tasked with drawing up the inventory of natural sites conducive to new aquafarming, while the Institute of Fisheries is tasked with the traditional aquafarming of algae and crustaceans, in particular of repopulation.

We present here the main results of this study. The Brest Harbour sector was, at the request of the DDE and by reason of the urgency of the results, which must serve in the second phase of the SAUM, treated separately? We will adopt the same order in this document as we address, first of all, Brest's Harbour then the rest of the département. (Unverified OCR)</dc:description>
  <dc:description>Une étude des sites favorables à l'aquaculture a été demandée par le département du Finistère conjointement au CNEXO et à l'ISTPM. 
Le CNEXO a été chargé de faire l'inventaire des sites naturels favorables à l'aquaculture nouvelle, quand à l'Institut des pêches il est chargé de l'aquaculture traditionnelle des algues et des crustacés ; plus particulièrement du repeuplement. 

Nous donnons ici les principaux résultats de cette étude. Le secteur Rade de Brest a été , à la demande de la DDE et en raison de l'urgence des résultats,qui doivent servir dans la deuxième phase du SAUM, traité séparément  Nous adopterons le même ordre dans ce document en traitant tout d'abord la Rade de Brest puis le reste du département.(OCR non contrôlé)</dc:description>
  <dc:date>1978-08</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1978/rapport-2662.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/2662/</dc:relation>
</oai_dc:dc>