<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Recherches sédimentologiques et écologiques sur les fonds sous-marins dans les parages de la chaussée de Sein (Finistère)</dc:title>
  <dc:creator>Hinschberger, Félix</dc:creator>
  <dc:creator>Saint-requier, Anne</dc:creator>
  <dc:creator>Toulemont, Anne</dc:creator>
  <dc:description>In September 1965, a short cruise ran by the oceanographic vessel of the Scientific and Technical Institute of Marine Fisheries the"Thalassa" enabled us to considerably advance the research works on submarine morphology, sedimentology and biology carried out for many years off the Finistère coast. During five days and five nights of uninterrupted work, 194 dredgings were conducted (fig. 1 and 3), hundreds of miles of soundings, plus two drillings at the northern boundary of the "Grande Vasière" which will not be dealt with in this document. In this brief article, we present a first insight into the obtained results as far as submarine relief and its sediment and fauna distribution are concerned.</dc:description>
  <dc:description>En septembre 1965, une courte campagne du navire océanographique «Thalassa » de l'Institut scientifique et technique des Pêches maritimes nous a permis de faire avancer considérablement des travaux de recherche de morphologie sous-marine, de sédimentologie et de biologie que nous poursuivons depuis plusieurs années au large du Finistère. Au cours de cinq jours et de cinq nuits de travail ininterrompu, ont été exécutés 194 dragages (fig. 1 et 3), plusieurs centaines de milles de sondage, sans compter deux carottages à la limite nord de la «Grande Vasière» dont il ne sera pas fait état ici. Nous nous proposons, dans ce bref article, de donner seulement un premier aperçu des résultats obtenus en ce qui concerne le relief sous-marin, la répartition des sédiments et de la faune qu'ils contiennent. 

(OCR non contrôle)</dc:description>
  <dc:publisher>ISTPM</dc:publisher>
  <dc:date>1967-12</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1967/publication-3874.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Revue des Travaux de l'Institut des Pêches Maritimes (0035-2276) (ISTPM), 1967-12 , Vol. 31 , N. 4 , P. 425-448</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3874/</dc:relation>
  <dc:rights>Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>