<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Une expérience de réflexion commune recherche - profession sur l'organisation de la gestion des pêches en Méditerranée</dc:title>
  <dc:creator>Bertrand, Jacques</dc:creator>
  <dc:creator>Catanzano, Joseph</dc:creator>
  <dc:creator>Rey, Hélène</dc:creator>
  <dc:creator>Tempier, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:subject>SEM</dc:subject>
  <dc:description>The beginning of the 1990s was marked by the will of French and European Community policy makers to change the methods of managing fishing in the Mediterranean. To contribute to this dynamic by an analysis on fishing operations based on exploitation itself and by developing proposals to reinforce participation of fishing professionals in the management of regional fishing were the objectives of the study presented below. The research was conducted based on principles of action research, involving a common discussion among the actors. Within a context of implementing the principle of subsidiarity and Community integration, it became necessary to anticipate the methods of reinforcing the capacity of professional facilities so that the latter could continue to play their role fully. The programme, which benefited from an endorsement from the European Community, was conducted in the form of a workgroup created in 1992, coordinated by the National Committee of Maritime Fishing and Marine Farming, bringing together scientists (biologists and economists) from IFREMER and professional fishermen. To encourage opportunities for expressing opinions for all the professional partners concerned, the field of application was restricted to a limited area that is nonetheless rich with a great diversity of situations, the Gulf of Lion. It is the expectations and results of this group's research that we will comment on here.</dc:description>
  <dc:description>(OCR non controlé) Le début de la décennie 1990 a été marqué par la volonté des responsables français et communautaires de faire évoluer les modalités de la gestion des pêches en Méditerranée. Contribuer à cette dynamique par une analyse sur le fonctionnement de la pêche à partir de l'exploitation elle-même et par l'élaboration de propositions pour un renforcement de participation des professionnels à la gestion des pêches régionales constituaient les objectifs de l'étude présentée ci-dessous. Les travaux ont été conduits en s'inspirant de principes de la recherche action, impliquant une réflexion commune des acteurs. Dans un contexte de mise en oeuvre du principe de subsidiarité et d'intégration communautaire, il devenait nécessaire de prévoir les modalités d'un renforcement de la capacité des structures professionnelles pour que ces dernières puissent continuer à jouer pleinement leur rôle. Le programme qui a bénéficié d'un soutien de la Communauté européenne a été conduit sous la forme d'un groupe de travail créé en 1992, coordonné par le Comité national des pêches maritimes et des élevages marins, associant des scientifiques (biologistes et économistes) de l'IFREMER et des pêcheurs professionnels. Pour favoriser les possibilités d'expression de l'ensemble des partenaires professionnels concernés, le champ de l'application a été limité à une zone restreinte mais riche d'une grande diversité de situations, le golfe du Lion. Ce sont les attendus et les résultats du travail de ce groupe que nous commenterons ici.</dc:description>
  <dc:publisher>Septième consultation technique du CGPM pour l'évaluation des stocks dans les divisions Baléares et golfe du Lion Sète (France), 19-23 septembre 1994</dc:publisher>
  <dc:date>1994-09-23</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1994/acte-2563.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/2563/</dc:relation>
</oai_dc:dc>