<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Application de l'ozone au maintien de la fraîcheur et à la prolongation de la durée de conservation du poisson frais</dc:title>
  <dc:creator>Salmon, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Le Gall, Jean</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>L'altération rapide du poisson a toujours été et est encore à l'heure actuelle, une des causes principales qui ont limité la consommation de cette importante denrée alimentaire. Sous notre climat, la chair du poisson se décompose rapidement en provoquant la formation de substances malodorantes qui, non seulement rebutent la clientèle possible, mais encore sont susceptibles d'occasionner chez le consommateur des troubles physiologiques plus ou moins graves. Or, l'appauvrissement incessant des fonds de pêche oblige actuellement les chalutiers qui ravitaillent en majeure partie le marché français en poisson, à augmenter de plus en plus leur rayon d'action. Le caractère périssable de cette denrée, la manière dont elle est encore conservée dans la plupart des cas, ne leur permettent pas d'étendre comme ils le voudraient leur zone d'activité et les cantonnent dans des régions bien délimitées,  dans la nécessité où ils se trouvent de livrer sur le marché une denrée ayant non seulement gardé toute sa valeur marchande au débarquement, mais encore étant susceptible de conserver toutes ses qualités hygiéniques pendant tout le temps que réclameront son transport, et au besoin son stockage jusqu'au moment où elle sera livrée à la consommation. [OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:publisher>ISTPM</dc:publisher>
  <dc:date>1936-03</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Publication</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1936/publication-5731.pdf</dc:identifier>
  <dc:source>Revue des Travaux de l'Institut des Pêches Maritimes (0035-2276) (ISTPM), 1936-03 , Vol. 9 , N. 1 , P. 57-66</dc:source>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/5731/</dc:relation>
  <dc:rights>Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>