<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La phytocoenologie comme outil de définition des secteurs côtiers à préserver</dc:title>
  <dc:creator>Gehu, J.m.</dc:creator>
  <dc:subject>Histoire Ifremer</dc:subject>
  <dc:description>The phytocoenological method, which consists in defining the elementary units of vegetation, appears to be the best one for the choice of the parts of the sea-shore to be protected. Based on a list of associations in a given site, it provides an expression of the diversity of the flora in the littoral environment, which is a better criterion than the presence of endemic or rare species. Examples are given for cliffs and dunes on the Atlantic coasts of France (Tables 1 and 2). This method, however, can be used by good specialists only.</dc:description>
  <dc:description>La méthode phytocoenologique, qui consiste à définir les unités élémentaires de végétation, paraît être la meilleure pour le choix des secteurs côtiers à protéger. Fondée sur une liste d'associations en un site donné, elle fournit une expression de la diversité de la flore dans le milieu littoral, ce qui est un meilleur critère que la présence d'espèces endémiques ou rares. Des exemples sont donnés pour des falaises et des dunes sur les côtes atlantiques de France (tableaux 1 et 2). Toutefois, cette méthode ne peut être mise en oeuvre que par des spécialistes confirmés.</dc:description>
  <dc:publisher>Publ. CNEXO (France) (Actes Colloq.)(no. 9)</dc:publisher>
  <dc:date>1979-05</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Conference article</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1979/publication-6009.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/6009/</dc:relation>
</oai_dc:dc>