<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude écologique (Complément d’avant-projet pélagique).Ploumoguer-Plogoff</dc:title>
  <dc:description>En ce qui concerne les sites de PLOUMOGUER et PLOGOFF, le Centre National pour l'Exploitation des Oceans (C.N.E.X.0.) a sous-traite A l'Université de Bretagne Occidentale (U.B.0.) la réalisation de la plus grande partie des études écologiques d'avant-projet, qui n'ont porte dans un premier temps que sur les problèmes relatifs au benthos (faune et flore du fond). Une synthèse (ALLEN et al., 1978) des résultats obtenus lors des études d'avant-projet des sites bretons a fait apparaître que l'absence, sur ces deux sites, de résultats concernant le pelagos (faune et flore de pleine eau) était une lacune grave qui devait être comblée avant toute décision définitive. Le contrat cite en référence matérialise cette nécessite et porte sur la réalisation d'un complément d'étude d'avant-projet sur le domaine pélagique, A entreprendre conjointement par l'U.B.O. et le C.N.E.X.O., selon un partage des taches qui attribue au C.N.E.X.O. la plus grande partie de l'étude du phytoplancton (flore de pleine eau), et A l'U.B.O. l'étude des autres éléments du milieu et la réalisation du travail de terrain. Ce travail est A réaliser dans le même esprit qu'une autre de même nature ayant porte sur le site d'ERDEVEN (LE FEVRE et al., 1977).</dc:description>
  <dc:date>1979-01</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00005/11651/8310.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/00005/11651/8311.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00005/11651/</dc:relation>
  <dc:rights>Ifremer</dc:rights>
</oai_dc:dc>