<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sécurité et conditions de travail à la pêche artisanale et semi-industrielle</dc:title>
  <dc:creator>Andro, M</dc:creator>
  <dc:creator>Dorval, P</dc:creator>
  <dc:creator>Le Bouar, G</dc:creator>
  <dc:creator>Le Roy, Y</dc:creator>
  <dc:creator>Roullot, C</dc:creator>
  <dc:creator>Prado, J</dc:creator>
  <dc:creator>Meillat, Marc</dc:creator>
  <dc:creator>Le Pluart, C</dc:creator>
  <dc:description>Ifremer is honoured to publish this study, conducted under the supervision of Prof Dorval. Not only are the issues addressed in this study important and timely, but the methods employed are exceptionally pertinent and original. Two major issues dominate the current affairs in professional fishing: safety and competitiveness. Recent, dramatic events have brought fishing vessel safety and working conditions back to the forefront of national preoccupations. Once again, all those-administrative bodies, sector professionals, fishers, boat builders and fishing gear designers, researchers-confronted with the difficulty of finding satisfactory solutions to this distressing problem wonder what actions should be taken....</dc:description>
  <dc:description>L'étude menée sous la conduite du professeur DORVAL, que l'IFREMER s'honore de publier aujourd'hui, se distingue tant par l'importance et l'actualité du sujet traité que par la pertinence et la nouveauté de la méthode utilisée. Deux préoccupations majeures dominent l'actualité dans les activités de pêche professionnelle: la sécurité, la compétitivité. Des événements récents et dramatiques ont mis à nouveau au premier plan de l'actualité nationale la question de la sécurité du navire et, en même temps, des conditions de travail à la pêche. Une fois encore, l'administration, les professionnels, les marins, les constructeurs de navires et d'équipements, les chercheurs eux-mêmes, confrontés à la difficulté de trouver des solutions satisfaisantes à ce douloureux problème, s'interrogent sur les voies à suivre. Dans le même temps, la rentabilité de l'exploitation de certains navires devient insuffisante ; des secteurs importants de la filière pêche sont menacés. Tous comprennent que la survie des branches professionnelles et des régions concernées passe par une amélioration de la commercialisation des produits de la mer. Dans les deux domaines clés de la sécurité et de la compétitivité, essentiels pour l'évolution de la filière pêche, l'étude de l'équipe dirigée par le professeur DORVAL apporte à tous les responsables une base scientifique de données d'observation, dans un domaine où "l'expérience individuelle" et "la tradition orale" ne suffisent plus pour poser correctement les problèmes. Elle comble ainsi une importante lacune des connaissances mises à la disposition des responsables de la filière. Dans la production moderne à la pêche, il est frappant de constater à quel point les éléments sont liés les uns aux autres: le navire de pêche, - instrument de récolte, atelier de transformation, lieu de vie; l'équipage, - dont les possibilités physiques, intellectuelles et même culturelles ne sont pas extensibles; les conditions imposées par l'environnement marin; "armement enfin, confronté à une compétition économique sévère et permanente, constituent des facteurs fortement liés et interdépendants. C'est-à-dire qu'une approche "globale" et "pluridisciplinaire" est indispensable pour analyser le "système de production" qu'est l'entreprise-pêche. Or cette approche a été souvent méconnue, peut-être par manque de dialogue entre les différents responsables de la filière, peut-être aussi par manque d'équipes pluridisciplinaires convenablement coordonnées. Là également, l'étude menée sous la direction du professeur DORVAL innove en utilisant une méthode de type "analyse de systèmes", particulièrement, adaptée au problème posé; elle constitue un bon exemple concret de la voie à suivre dans les démarches d'étude des processus de production à la pêche. Pour toutes ces raisons, le présent livre devrait devenir une référence pour les responsables de l'administration, de la profession et de la recherche dans le domaine de la Pêche professionnelle, et devrait engendrer des réflexions constructives et dénuées de passion, ainsi que des actions efficaces. Que le professeur DORVAL et son équipe en soient remerciés, et qu'ils continuent sur leur lancée à produire des études d'un intérêt aussi fécond.
[OCR NON CONTRÔLE]</dc:description>
  <dc:date>1987</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1987/rapport-4341.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/4341/</dc:relation>
</oai_dc:dc>