<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contamination de l'etang de Thau par Alexandrium tamarense. Episode de novembre a decembre 1998</dc:title>
  <dc:creator>Abadie, Eric</dc:creator>
  <dc:creator>Amzil, Zouher</dc:creator>
  <dc:creator>Belin, Catherine</dc:creator>
  <dc:creator>Comps, Marie-annick</dc:creator>
  <dc:creator>Elziere-papayanni, Panayota</dc:creator>
  <dc:creator>Lassus, Patrick</dc:creator>
  <dc:creator>Le Bec, Claude</dc:creator>
  <dc:creator>Marcaillou-le Baut, Claire</dc:creator>
  <dc:creator>Nezan, Elizabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Poggi, Robert</dc:creator>
  <dc:subject>Alexandrium</dc:subject>
  <dc:subject>Monitoring</dc:subject>
  <dc:subject>Toxic dinoflagellates</dc:subject>
  <dc:subject>Thau lagoon</dc:subject>
  <dc:subject>Alexandrium</dc:subject>
  <dc:subject>Surveillance</dc:subject>
  <dc:subject>Dinoflagellés toxiques</dc:subject>
  <dc:subject>Etang de Thau</dc:subject>
  <dc:description>A bloom of the toxic dinoflagellate Alexandrium tamarense was observed for the first time in Thau iagoon between November and December 1998. Maximum cell concentrations detected in shellfish farming areas (85 000 Cells/1) were high enough to make mussels and clams unsuitable for human consumption (max. 850 ug. STX eq.100 g'1) while toxic levels in oysters did not exceed, or even reach, the international public health threshold established for PSP toxins.

This event, new to French Mediterranean waters, was investigated by both local and national veterinary services and by the Ifremer teams involved in the National Monitoring Network for Phytoplankton and Phycotoxines (Réphy). The chronological and operational description of the event was compared with data from international literature. This study also provided an opportunity to propose further improvements to monitoring systems and define research priorities : toxic algal species' origin, risks associated with transfering shellfish to safe areas and the exact role of local hydroclimatic conditions in triggering microal-gal blooms.</dc:description>
  <dc:description>Le dinoflagellé toxique Alexandrium tamarense s'est manifesté pour la première fois dans l'étang de Thau en novembre et décembre 1998. Les concentrations cellulaires maximales atteintes en zone conchylico-le (85 000 cellules par litre) ont été suffisantes pour rendre les moules et les palourdes impropres à la consommation (maximum de 850 ug. éq. STX par 100 g"1), tandis que les huîtres n'ont jamais présenté de teneurs supérieures ou égales au seuil sanitaire international établi pour les phycotoxines paralysantes (PSP).

Cet épisode, particulièrement nouveau pour le littoral méditerranéen, a été suivi conjointement par les services vétérinaires locaux et nationaux et par les équipes Ifremer impliquées dans le réseau national de surveillance du phytoplancton et des phycotoxines (Réphy). Il était important d'en faire un descriptif chronologique et opérationnel, en rappelant les données scientifiques connues au plan international. Cette étude a également permis de proposer des améliorations du système de surveillance et de définir des priorités en terme de recherche : origine de l'espèce toxique, risques liés aux transferts de coquillages hors zone, rôle des conditions hydroclimatiques locales dans les floraisons microalgales.</dc:description>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/1999/rapport-884.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/884/</dc:relation>
</oai_dc:dc>