<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Réseau national de suivi des performances de l'huître creuse (Crassostrea gigas). Synthèse des résultats des stations nationales REMORA. Année 2006</dc:title>
  <dc:creator>Bedier, Edouard</dc:creator>
  <dc:creator>Claude, Serge</dc:creator>
  <dc:creator>Simonne, Charlotte</dc:creator>
  <dc:creator>D'Amico, Florence</dc:creator>
  <dc:creator>Palvadeau, Hubert</dc:creator>
  <dc:creator>Guilpain, Patrice</dc:creator>
  <dc:creator>Le Gall, P</dc:creator>
  <dc:creator>Pien, S</dc:creator>
  <dc:subject>Remora</dc:subject>
  <dc:subject>Quality</dc:subject>
  <dc:subject>Growth</dc:subject>
  <dc:subject>Mortality</dc:subject>
  <dc:subject>Normandy</dc:subject>
  <dc:subject>Remonor</dc:subject>
  <dc:subject>Cupped (gigas) oyster</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:subject>Remora</dc:subject>
  <dc:subject>Qualité</dc:subject>
  <dc:subject>Croissance</dc:subject>
  <dc:subject>Mortalité</dc:subject>
  <dc:subject>Basse Normandie</dc:subject>
  <dc:subject>Remonor</dc:subject>
  <dc:subject>Huître creuse</dc:subject>
  <dc:subject>Crassostrea gigas</dc:subject>
  <dc:description>En 2006, le cheptel d'origine d'huîtres adultes présentait un poids moyen individuel de 28,8g. La mise à l'eau s'est effectuée entre le 13 et le 17 mars 2006 sur les stations Manche et Atlantique et le 20 mars en Méditerranée.
Au niveau national, la croissance observée en 2006 pour les adultes s'avère bonne, avec des valeurs supérieures à la moyenne en Normandie (+9,6%), en Bretagne Nord (+24,7%) et dans les Pays de la Loire (+11,7%). En revanche, les performances sont médiocres dans le bassin d'Arcachon (-13,3%). En Méditerranée, le poids atteint en décembre est plus faible que la normale (-8,5%), en raison des conditions de malaïgues qui ont prévalu sur l'étang de Thau. Sur les autres secteurs, les croissances sont moyennes.
Les mortalités observées chez les adultes sont faibles en 2006: la mortalité observée s'établit à 11,3% au niveau national, soit sensiblement la valeur de la moyenne pluriannuelle 1993-2005. L'ensemble des secteurs présentent des mortalités faibles à très faibles, à l'exception notable de la Méditerranée dont les 23,4% de mortalité répercutent l'impact du phénomène de malaïgue sur l'étang de Thau.
D'une manière générale, l'année 2006 a été favorable aux régions ostréicoles situées en Manche. Avec de bonnes croissances et des mortalités faibles, les rendements d'élevage s'établissent à 2,0 en Normandie et 2,3 en Bretagne Nord. A l'inverse, les régions du sud sont pénalisées par des croissances médiocres : on note des rendements de 1,8 sur Arcachon et 2,6 sur la Méditerranée, en retrait de -14% par rapport à la moyenne du secteur.
On retrouve le même schéma global en ce qui concerne les juvéniles, avec des croissances bonnes à très bonnes sur la plupart des secteurs de la Manche (+19,5%), de Bretagne Sud et des Pays de la Loire (+20,9%). En revanche, les secteurs plus méridionaux montrent des croissances médiocres pour la classe d'âge (-9,4% dans les Pertuis Charentais et -12,8% sur le bassin d'Arcachon).
La mortalité des juvéniles suit elle aussi un gradient global nord-sud avec des valeurs de 8,6% en Manche et 11,1% sur le Morbihan et les Pays de la Loire. A l'inverse, dans les Pertuis Charentais, la mortalité atteint 28,2% en moyenne et 19,7% dans le bassin d'Arcachon.
En terme d'indices de qualité, l'indice de chair (ou coefficient de remplissage) mesuré en décembre sur les lots Adultes se situe dans la moyenne sur l'ensemble des secteurs, avec des valeurs moyennes de 9,9 en Manche, 8,5 en Atlantique et 13,8 en Méditerranée, ce qui est conforme aux résultats des années antérieures.
L'indice Polydora montre une progression par rapport à l'année 2005 avec une valeur de 0,24, avec cependant des disparités importantes entre les régions, voire les points de suivi. Les régions de la Manche montrent une diminution constante depuis 2003, à l'inverse des stations méditerranéennes.</dc:description>
  <dc:date>2007-09</dc:date>
  <dc:type>text</dc:type>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://archimer.ifremer.fr/doc/2007/rapport-3642.pdf</dc:identifier>
  <dc:language>fr</dc:language>
  <dc:relation>http://archimer.ifremer.fr/doc/00000/3642/</dc:relation>
</oai_dc:dc>